No. 1671

福蓋正行所集經卷第一

龍樹菩薩集

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

稽首禮諸佛，　及菩薩聖眾，

能以淨智眼，　普導於群有。

帝釋具千眼，　大自在三目，

及日月光明，　皆不能遍照。

那羅延二目，　變現諸色像，

降伏阿修羅，　恃憍慢嗔恚。

唯佛具智光，　滅惡除積暗，

如以孔雀尾，　拂除諸垢毒。

如來大丈夫，　頂舒白毫相，

七匝右成螺，　潤澤極可愛，

日月世燈明，　隱蔽皆不現，

諸天及世人，　咸供養稱讚。

聞是說已，欲何所作？當於佛言尊重愛樂。彼智光明如燈遠照，能破愚癡翳障黑暗，是故開示。佛之智眼，猶如大雲能注甘雨，如秋滿月能除熱惱，畢竟任持諸佛正法，增長一切佛之智慧，決定成就根力覺支，息除業惑二種風浪，不為愛河之所沒溺，乘正法船至於彼岸。於施等行應善修作，以諸珍寶持用布施，壞貪過失、增益義利，樂持淨戒，讀誦經典。如是作已，汝諸比丘於其福蓋速得圓滿。

如佛所說，於十善業何不修作？心為貪使猶如僮僕，身著快樂不悟無常，數數追求無有休息，由愚癡故而生我慢，於己財寶慳惜守護，諸來乞者䫌面而去，未甞暫於空閑靜處修持淨戒、習諸禪定，如佛所說利有情行，汝於是中無所得也。又此財者，增長憍慢、掉舉散亂，多起憂惱、生諸怖畏、覆障善道，是散壞法、是墮落法、是無常法，無有主宰、無所歸趣，於前後際俱不可得，現在少樂，剎那不住，猶如夢境、幻化陽焰、乾闥婆城及旋火輪，如彼芭蕉中無有實，如水上沫須臾散壞。愚夫不了，種種希取，以是緣故多苦少樂，積集一切煩惱根本。是故應當作不堅想、作無常想。如是對治，則不為彼盜賊水火、官吏親屬之所侵損，亦不為彼琰魔羅王之所吞噉，而於後世決定成就快樂福報。由以財施攝諸有情，是人同彼酤牟那花榮盛開敷眾所樂見，所有積集一切罪障剎那消滅，猶如熾火焚其乾薪無有遺餘，如於恒河滌諸垢染悉得清淨，如摩尼寶，隨意成就諸來乞者皆使滿足，咸共稱讚、是所依止。作勝吉祥真實功德，美名遐布、離諸過患、壽命長遠。廣修梵行，則能破壞貪恚癡毒、邪見等咎，乘功德乘永無墮落。若染污心耽著欲境，造黑業已，如誐摩那娑羅天子速疾遷謝。當知女人惡露可厭，愚癡有情爭競貪著。是著欲者，如彼渴人飲其醎水心無止足，如斷木根不久枯槁，如山瀑流不可隄障，如處蛇窟為彼侵螫，如熱鐵團觸生苦惱，如食毒果後必為損，如草泫露不得久停，如空浮雲倏忽散滅，如沙為城當亟摧毀，如坏為器體非堅牢，如帝釋弓不久隱沒，如乘破車動即顛覆，猶如網羅觸則為縛，一切災難以為伴侶，是故正士應當捨離。

又世尊言：若於五欲不生貪著，現前獲得無量樂報，彼則能截煩惱瀑流，乘正法船能到彼岸。我於三大阿僧祇劫積集福行，始能獲得豐義味辯，為諸眾生平等開示。汝等當詣空閑靜處，於我所說研究思擇，如於乳中求酥、酪、醍醐。如是知已，積集法財及清淨物以用布施。又諸如來已出三界煩惱淤泥，成就清淨無漏勝德，方便開示知足之法。如勝園林，居者清涼離諸熱惱。善修是行，得生梵天。我於是處，一切煩惱不能動亂，一切怖畏皆悉斷除。以是緣故，破壞輪迴得成正覺。

又諸如來大悲相應，善能降伏一切外道，以清淨智觀察揀擇，以柔軟言攝受教誨，施以無畏為說正法，令生信解、破壞魔網，於佛法中心得安住。是大丈夫能師子吼，如大龍象威德特尊，興大雲雷、注甘露雨，無漏戒定妙香薰修，諸有所作皆不唐捐。為諸眾生宣說法要，離諸很惱令眾悅豫，如劫波樹敷柔軟花，最上法藥蠲除心垢。

如世尊說：持淨戒者則有善法，離諸憂怖、得安隱樂，能越苦海到於彼岸，善破四魔，所謂天魔、蘊魔、死魔及煩惱魔。是人則能吹大法螺、擊大法鼓、燃大法炬，心淨歡喜、利益一切，教化天人為作佛事。又諸如來，無量劫中積功累德、修習智慧，而能成就無礙辯才、四無所畏、十種智力，方便通達菩提分法，能以智箭破諸魔怨。現證如是諸功德已，於三界中最為第一，為諸有情作大慈父。

又諸如來，由具十種殊勝智力，化諸外道而為弟子，於佛智戒深生樂欲。最初證聖曰憍陳如。能決愚癡暗鈍瞖膜，於正法中最為殊特，曰摩訶迦葉、優樓頻螺迦葉。於梵志中為其上首，服佛法藥愈煩惱病，曰尊者舍利子。能以智鉤制心狂象，有大神力，曰大目乾連。具修勝行、躡正法梯，安處清淨解脫樓閣，謂阿㝹樓馱、賓頭盧、頗羅墮闍、摩訶俱絺羅、阿難陀等。又能化度頻婆娑羅王，於佛法中深生信解，尊重恭敬為佛弟子。是諸聖者，皆以智斧伐緣生樹，離諸妄念、希一切智，捨外道見、伏除我慢，悉能成就一切功德。

若於四大毒蛇、五蘊空聚，妄為主宰，則無解脫，當以慧劍而斷裂之。又智眼觀六處境界猶如冤賊，十二處等猶如叢棘。善入解者，不為內外煩惱爁焰之所燒逼，是人則為善持淨戒。住忍辱地、得念處分，具智光明破無明暗，彼則能飲八聖道水，復能開發菩提分花。是能超越三世樓閣，斷諸有結、入智慧海，於菩提場結加趺坐，善住四禪無漏勝定，受用一切無上法樂。

又諸愚夫壞善法分，樂著世間五欲境界，如風觸露不能長久，漂流苦海不得解脫，見法橋梁捨而遠去。

如經中說：昔婆羅門有一長者，欲以利劍害彼女人。忽覩如來，高聲唱言：願佛救度。即得解脫。又如央崛摩羅欲害母等。又能降伏長爪梵志起大我慢，令入佛法飡正法味，亦令一切愚癡之人，聞是說已捨除憍慢。亦如惡龍心懷熱惱，吐猛毒氣損傷苗稼。又如夜叉，以惡眼視百千眾生而為損害。如眾商人沒於大海，為底彌魚欲即吞噉。如是恐怖諸惡險難，唯除如來能為救度。又如日月怖阿修羅，帝釋天主怖墮惡道，梵王異執計我為常，諸如是等不真實見，輪迴往來受諸逼迫，使聞正法咸得悟解，飲解脫味、破無明[聲-耳+卵]。彼智光明如月清淨，是故當於如來言教深生尊重，親近法師、樂聞正法、究真實義、如教奉行。彼外道教是輪迴法，諸有智者當善思之。

又牟尼尊說甘露法，為智光明破諸癡暗，如處高峯俯視群物。積聚非法如堆糞壤，當以智鍤而屏去之。摧諸魔怨、破諸異論，令入解已發生智心，皆得遣除身心熱惱，一切罪惡皆得消殄。彼牟尼言，如蓋廣蔭蔽煩惱日，而獲清涼。若能彩畫造作佛像，以香花鬘隨分供養，乃為生天之階漸也。依佛言故，所有業障剎那清淨，禪定解脫皆得現前；非如外道一生虛擲，無所修作起邪妄見，依恒河水洗求解脫。如是知已，應當勇猛越魔境界，執持慧劍破煩惱賊、壞生死輪、裂纏蓋網，具淨智眼滅諸癡暗、息貪愛心、降嗔毒蛇、斷諸邪見、摧我慢山。於佛生處愛樂尊重，散娑羅花而為供養，如意所求皆得成就。離諸毀謗、解脫諸怖，安住諸佛真實正理，離生滅相、得寂靜樂，應當一心樂欲聞法。

如是我聞：一時佛住舍衛城祇樹給孤獨園。是時眾會有二外道，曰迦毘羅大仙、烏嚧迦大仙，捨本邪見入解佛智，善除癡暗能越苦海，作是思惟：「云何如來成就清淨廣大福蓋功德乃爾，殊妙色相如鎔真金，巍巍挺特猶若須彌，三十二種大丈夫相及八十種隨形妙好，顯現分明端嚴無匹，一切塵垢所不能染。現丈六身，光明晃耀盡虛空界，若幽若顯無不遍矚。目如廣大青蓮花葉，眉間毫相如秋滿月，其面光澤微妙可愛，髮紺青色如孔雀尾，頂相平滿如天帝蓋，清淨肉髻如摩尼寶，舉身金光燦然相照，一切眾生之所樂見。譬如群蜂採妙花香，一一相好觀無厭足，如春開發拘蘇摩花。」是時如來如彼外道心之所念，以淨智眼觀彼無量無邊世界一切眾生，生大憐愍而告之曰：「汝善男子！我於三大阿僧祇劫，修習無量清淨正行，積集廣大無邊福智，非以少因而能獲得安住無盡功德寶藏，以大悲心決定拔濟無量百千地獄眾生，離冤親想咸令息苦。」

福蓋正行所集經卷第一

福蓋正行所集經卷第三

龍樹菩薩集

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

爾時帝釋天主白佛言：「世尊！唯願安住此王舍城，我當供給飲食衣服臥具醫藥，令無所乏。」佛言：「天主！且止斯事。有諸人民以清淨心，咸欲於我興其福業。」是時帝釋復白佛言：「唯願於此五夏安居，受我供養。」作是說已，佛復止之。帝釋復言：「我今請佛五日供養，唯願大慈受我虔請。」爾時世尊愍惻天主現福力故，令於未來善因相續，默然許可。于時帝釋知佛受請，心大忻悅。即還天宮，召集工巧敏匠天子而謂之曰：「卿等當知，我今欲於王舍城迦蘭陀竹園建大精舍，嚴辦四事供養如來及諸弟子。汝當持取最上摩尼、金銀瑠璃、珊瑚玻璃、帝青寶等，詣彼造作殊勝清淨廣大宮殿，要如天中等無有異。是諸天子盡意工巧造立宮殿，廊廡柱栿、戶牖欄檻悉以眾寶間錯莊嚴，如千日光更相顯照。復以雕飾諸妙珍禽，真珠花鬘綜雜羅列，燒微妙香、散眾名華，氤氳普薰靡不周遍。又復造作重門樓閣峻峙嚴麗，亦以百寶，而裝校之。諸妙摩尼以為其戶，彼諸寶柱一一皆用金剛諸珍而共合成，無數寶鑑淨無瑕垢懸挂空中如百千月。復以鎔金作三足床，殊妙天衣以敷其上。又復刻成眾妙天女，容止端雅如能往來，手持蓮花而以奉獻。妙玻璃寶以甃其地。有妙池沼，蓮華莊嚴，黃金為葉、綠寶為幹，無數天女住立其中，作眾伎樂而為供養。表剎高顯、懸眾繒幡，迴旋空中遠邇皆覩。有諸力士守護閈閎，持青寶杖行列左右。處處皆植曼陀羅華、龍自在華，芬馥開榮繽紛于地，翠葉交映、時飄香風。有諸天子，形體光潔、顏貌熙怡，遊憩其下。又諸天女，姝妙無比，徐步鳴璫、聲韻和雅。諸藥叉女嬉遊林內，美目四盼，遺花墜香。有諸龍象徐行林中，舉鼻嚙枝，宛轉為戲。及諸飛禽，其羽五色，鼓翼自若，喙啄花葩。復以金籠置妙鸚鵡，美音清巧，其舌如簧。復有河源清泠可愛，流泉激響，蛙黽驚避。又有廣大清淨池沼，七寶雜廁以為階岸，其水彌滿澄湛無垢，優鉢羅花、酤牟那花行列開敷眾色相雜，翡翠鸂鷘翔集其中。有諸戲魚往來遊泳，騰躍翻浪，鷗鷺驚翥。復有水鳥、鸛鶴鳧鴈，舉聲嘹唳，人所樂聞。於池四岸有劫波木，柔條拂水，生清涼風。叢植諸花，脩藤滋布，枝葉繁盛，其香遠聞。有諸遊蜂競採其蘂，發聲微響猶如詠歌。復有金河周匝圍繞，流注園囿縈䊸不絕。時諸人民，迭相呼籲親屬朋友咸共往觀。有諸仕族富樂莊嚴，僕從雍容，執持幰蓋、作諸伎樂、具設餚膳，遊行周覽心無厭捨。其地柔軟如兜羅綿，徘徊往來足無疲惰。如是最勝廣大園林、清淨池沼，唯除天中，餘無及者。」

是時工巧諸天子等所作已辦，即詣天宮前白帝釋。聞是說已，心生忻慶、得未曾有，即與無量百千天子前後圍遶，作眾伎樂，簫笛箜篌、琴瑟鼓吹一時具奏，從空而下。時彼天主身出光明，照諸山川皆悉盈爛。戴摩尼冠諸珍嚴瑩，其光晃耀如日盛明。面貌端嚴、額廣平正，其目紺長、鼻修高直，頤頰鮮白紅潤無比。耳帶寶璫、頸垂纓珞、指環臂釧眾寶所成，展轉舒光其猶珂月。形儀挺特常如盛年，修短充實各得其宜。公酤摩香及多摩羅跋旃檀香以塗其身，柔軟光澤。手指纖圓、甲如銅葉。發語巧妙，清徹遠聞，如迦陵音，聽者無厭。復以上妙奇絕細㲲，研金飾之，以為其服。諸妙珍琦為其束帶，眾寶間錯成光明聚，復以天上諸妙花鬘以嚴其身。周匝埀委，行步平正，猶如象王，進止優遊，不假扶掖。時諸人民咸獲瞻奉，懷瞋恚者即生歡悅，起怨惡者即發慈心，妉睡眠者即得惺寤。

是時天主至彼園已，遍觀所作皆悉如意，踊躍無量，乃易舊稱迦蘭陀名為歡喜園。即以上妙眾色茵褥遍覆其地，復以金銀、真珠摩尼、帝青瑠璃、末囉迦寶為高廣座，請佛世尊安處其上，眾寶為几以承其足；五色繒線設為眾位，命諸比丘亦各就坐。是時天主合掌恭敬、尊重讚歎，頂禮佛足，具設天中上饌美味。是時如來舒金色臂如象王鼻而受其食，食已置鉢、盥掌澡漱，安住威儀，寂然清淨。時彼天主與諸眷屬生希有心，樂欲聞法，自處卑座專注肅然。爾時世尊以大方便為說法要，讚施等行，示教利喜令生信解。如是供養經于四日。

時阿闍世王聞是事已，即陞宮中最上樓閣俯視諦觀，見佛世尊及諸弟子在竹林園寂靜安隱，嚴設供養、作大佛事。是時國王心生覺悟，悔過自責：「我大愚癡，無智錯謬，造極重罪如須彌山。今佛世尊出現于世，具足廣大清淨功德。而我不能信受教誨，由此業緣必墮苦處。彼諸天子尚捨天中上妙欲樂來詣佛所，我等云何不興善利？」作是語已，即嚴寶駕往詣佛所。頭面禮足，心懷憂惱，涕淚悲泣懺謝先咎。時王舍城清信士女高聲唱言：「善哉國王！於佛法中得大覺悟。我等今者同獲善利。」是時國王鳴鐘宣令，召集一切大臣人民及諸眷屬而告之曰：「我佛出世，難得遭遻。今既獲覩，當發淨心供養恭敬、樂聞正法。」即以上妙香花燈明、塗香末香，及諸花鬘、珍玩衣服，種種莊嚴，而為供養。作是事已，心大歡悅。是時如來以梵音聲，為彼時會開示演說苦集滅道四聖諦法。無量人天聞法解了，得真實見。時佛世尊問諸比丘：「汝等見是諸天人民，今於我前廣大施設供養已不？」時諸比丘合掌頂上歎未曾有：「唯然已見。」佛言：「於我法中，若人淨心於他福業生隨喜者，當知是人得不壞信、具淨智眼。諸比丘！我念往昔無量生中有佛出世，名曰寶山如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，住世說法饒益眾生。爾時有王，請彼如來及諸弟子於王宮中度夏三月，即以種種飲食衣服恭敬供養。過是已後，彼諸人民咸詣佛所請佛五年，設諸供養，一切所須無不充足。諸比丘！於意云何？往昔國王供彼佛者，則我身是。由曩植因，今方成熟，得諸人天廣興供養。宿因今果，不差毫髮，由因感果，果如其因。於此正知，除諸疑網，善惡業報決定不虛，猶如瀑流勢不可制。彼業力故各招其報地界水界火界風界及蘊處等，自作福因則受樂果。」于時世尊說伽陀曰：

「經於百千劫，　彼業不可壞，

因緣和合時，　果報決定受。」

「諸比丘！是名福蓋正行，汝當受持，勤修施戒及諸禪定，受用福蓋，得離熱惱。」

此義略明先佛所說，結集契經緣起行相。最初經首，標其「如是我聞」之言。由何所以稱如是耶？如佛所說無別異故。何義名我？指現在身，順世俗故。何義為聞？謂耳發識，現前了知若文若義，離於增減顛倒失故。最初結集謂《梵網經》。是時眾集大阿羅漢，數有四百九十九人，唯除阿難獨居學地，及餘一切天龍鬼神。初聞唱言「如是我聞」，舉聲悲泣不能自勝。我等在昔，親覩世尊具足十力、四無所畏，以梵音聲為眾演說，如何今者乃稱我聞？將知無常力不可脫。時彼眾會皆得覺悟，離三毒垢，安住正念任持不忘。何義稱一？乃數之始。謂一聖生、一出離法、一遊止處、一淨梵行、一解脫音，皆悉同故。何義名時？依世俗立。說經事已，大眾喜懌，名為一時。如來說法如日照世，破三有暗，令出離故。諸魔外道毀謗正法，今佛顯現甚深希有難得之法，令降伏故。何義稱薄伽梵？具足殊勝廣大名聞，世出世間無與等者。畢竟超越界趣輪迴，應受人天妙供養故。云何舍衛城？豐諸妙物及文行士、清信士女、豪富長者，受用勝故。何義名住？遊化依止，離諸思構，若遠若近隨意至故。

福蓋正行所集經卷第三

福蓋正行所集經卷第四

龍樹菩薩集

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

以何義故名祇陀林(華言戰勝林，順古不譯也)？昔勝軍王與其隣國鬪戰獲勝，當於是時誕生太子，乃以戰勝而立名焉。林屬彼故，稱祇陀林，富貴自在、無量莊嚴，一切人民咸悉喜見。於此林中，廣以人財營治守護，為嬉遊處。其林稠密、枝葉欝茂，清陰彌布蔽諸炎光，夏多清涼、冬無嚴風、雨無泥淖，奇蘤芬馥周遍開敷，樛枝偃亞其狀如蓋。多諸警衛，無聞盜寇，其地清勝，侔歡喜園。

以何義故名給孤獨？於無親者施與飲食而周給故，如毘奈耶藏中廣明其事。由彼長者宿善根力，欲請世尊供養恭敬，先與如來造立精舍。即以百千俱胝黃金為其價直，於太子所貿易其地。既遂其志，召集諸方一切奇巧，造作最上宮殿樓閣，門軒戶牖、流泉浴池，種種莊嚴皆悉具備，崇峻垣牆周匝圍繞。於是長者詣王舍城，頂禮佛足而作是言：「我今請佛詣舍衛城，唯願如來大慈允諾，彼有伽藍廣大清淨，及諸弟子同往安居。」是時長者白已而還。時王舍城有一長者其名善寂，白世尊言：「不須往彼。我當與佛造立精舍。」佛即止之。時佛至彼舍衛城已，長者乃以所造伽藍奉施如來。哀愍彼故，佛即受之，復為稱讚：「彼地方所最上吉祥、第一安隱，過去諸佛亦於此地利益安樂一切眾生。汝於先佛久植德本，由昔願力，今復如是。」時有外道名摩多唧致那，居止草菴脩習苦行，於諸世間一切眾生言論智慧皆悉通達，謂：「祇陀林最上殊妙、極諸奢麗，云何世尊及諸比丘而得受用？」佛知是已，以大方便憐愍彼類而語之曰：「我諸弟子得盡苦際，善達出世經律論藏，斷煩惱故。」於是世尊為彼外道說伽陀曰：

「汝雖如大龍，　尚為貪所染，

於讚毀二種，　則為彼所動。

身若有眾瘡，　飛蠅則隨逐，

循環三有中，　如蟲居糞壤。」

時彼外道聞佛說已，心生悟解，以偈讚佛：

「如來出世間，　慧日破諸暗，

況我微劣智，　何由得悟解？

設於多劫中，　復以百千舌，

稱讚佛功德，　少分不能盡。

佛為天中僊，　知眾生諸行，

於四威儀中，　唯利樂含識。」

時舍衛城多諸外道及婆羅門，聰叡智者聞佛至此競來詰難。如來方便隨宜為說，如師子吼怖諸群獸，悉令了悟、離諸癡暗。時有智者名羅護羅，聞讚佛德而說偈言：

「大悲無上尊，　專修利他行，

不求世名聞，　及增長財利。

初降生王宮，　於四方瞻視，

現微笑思惟，　皆為度群有。」

是時復有妙臂童子，亦說伽陀而讚於佛：

「牟尼尊大僊，　善說諸法要，

離過無希望，　聞者皆蒙益。

諸天及世人，　咸供養恭敬，

歸命十力尊，　唯願見攝受。」

此祇陀林給孤獨園，由五種因咸生愛樂：一者廣博居城中央、二者比丘乞食不遠、三者幽寂離諸喧閙、四者清潔無諸蚊虻、五者善人多遊其中。是故世尊多樂居此。住如實智、離無慚行，一切功德依止顯現，具足十力、福智莊嚴，為彼世間第一導師，故能成熟眾生善根，猶如蓮華出於淤泥，自利利他悉圓滿故。

時勝軍王并諸人民，及諸外道、婆羅門等，皆悉往詣祇園精舍，合掌志心頂禮佛足。時佛世尊憐愍攝受諸有情故，破諸異見令生信解，由不善因馳流五趣，當依正法而求出離。為彼宣說六念之法。「善男子！於我法中信受教誨、具諸正見，是名念佛。若樂廣大聽聞正法、如理思惟，是名念法。於諸比丘，常生尊重善知識想，是名念僧。於諸善法，愛樂攝受、具足威儀，是名念戒。常以飲食施佛及僧，住如是因，是名念施。常樂禮敬諸大菩薩、隨順佛勅，名念賢聖。

「若諸眾生依佛所說，住正思惟則除疑惑，依止正念則無散亂。是為六念，生長諸善。」以何義故名為比丘？謂能永斷諸煩惱故。所有世間生苦、老苦、病苦、死苦、憂悲苦惱、五取蘊苦、求不得苦、愛別離苦、怨憎會苦，如是諸苦皆已盡故。此明世間五取蘊苦，作如是說。

何義名生？如世尊說：彼彼有情。造種種行，招感命根，蘊處界等展轉相續五根發生，五根生故眾同分生，由是增長形色圓滿。是名為生。

何義名老？如世尊說：行蘊遷壞，諸根衰朽、身形傴曲、肌肉枯槁、皮膚緩皺多生黶點、舉止沈重行須倚仗、疲乏無堪、假人守護。如是老相。此有二種，一者須人承事、二者無所依怙。是名為老。

何義名病？如世尊說：四大增損，界不平等，猶如毒蛇，生諸苦惱。此有二種，一者內所發起、二者外緣損害。復有三種，一者業報所招、二者橫難侵損、三者為他呪詛。委細分別有無數種，謂風癀痰癊、疥癩癰疽、嗽瀉熱毒、羸瘠疼痛等。是名為病。

何義名死？如世尊說：謂彼有情捨眾同分，諸蘊散亂、煖觸漸微、命根斷滅。此有二類，一者自盡、二者往詣。初復有三，謂命根雖盡其福未盡、或福雖盡其命未盡、或命與福俱時而盡。二者往詣亦有三種，一者自往(捕猛獸等)、二者他詣(被劫掠等)、三者自他相遇(如鬪戰等)。復有三類，一者放逸、二者毀戒、三者報盡。由放逸故斷其慧命，由毀戒故破諸威儀，由報盡故內外眷屬圍繞悲戀不能捨去。是名為死。云何名憂？內心愁慼如火逼切，亦如炎日炙水如湯。是名為憂。云何名悲？涕泣流淚哽咽難言，如其孝子追念慈父及餘親屬，一切皆然，意不寂靜。是名為悲。云何為苦？磣辣荼毒與樂相違，同五識身相應領納。是名為苦。云何為惱？譬如枯木中以火燒，令彼有情煩惋懆擾，與意識身相應領納。是名為惱。云何名為求不得苦？謂於所求諸相應事未得如意，心生疲極，如陶家輪，此心隨轉。云何名為愛別離苦？於所樂境、相應眷屬所有色相，剎那變異。云何名為冤憎會苦？謂於一切非相應人互生嫌惡，而返值遇。此中所說生等次第，展轉推求皆為熱惱，如曠野鹿被火圍繞，不能自出必為所焚。唯除如來初降生時，增長善法、寂靜安隱，體性自然、離諸熱惱。如契經偈云：

「諸佛出世樂，　演說正法樂，

眾僧和合樂，　令修諸善行。

若佛不興世，　三界何有樂？

由佛出現故，　我等獲安樂。」

由諸有情不善種子以為其因，而能生長苦樹境界，常為三毒苦火所燒。於彼世間富樂等事，但聞他說，何由識知？馳涉曠野險難惡道，砂礫荊棘受諸艱辛，以乞自濟，無所歸趣。如是有情宿乏善本，沈溺惡道輪轉無窮，如俳優者易其形色。設得為人，生貧窮家，於母胎中受種種苦。

云何有情處胎藏中受諸苦惱？如世尊說：初結生時，攬其父母赤白二物不淨為緣，漸次增長成其形質，居生藏下熟藏之上，處其中間極惡臭穢。母或飽食、或時飢渴，身肢動轉及染欲事，皆受其苦。又將產時，於母胎中不樂居止，起不淨想迴趣生門。二手乍觸胎子身分，受大苦楚，極重熱惱。彼初生子由飢渴故，發聲啼哭向母求乳。又其乳者轉血所成，或食不充受其熱惱。漸為孾兒臥於便利、或時戲劇墜於溝坑。此名生已所受熱惱。餘世間人亦皆如此。又彼有情年漸長大，色力充滿，憍恣放逸，念念追求五欲塵境。由染慧故，耽著不捨，自任其情速至于斃。

云何衰老所有諸苦？形色羸瘦、面頰凹戾、牙齒疎缺、髮毛稀白、頸臂胸脇悉皆骨現，火力漸微飲食薄少，猶如飛禽置於籠內，日漸消瘦唯一毛聚，朝有所作暮即廢忘，初欲施為後則懈退，言如小兒無有期度。或時終日口不欲語，於晝夜中唯務睡眠，縱眠不寐喘嗽無時，欲說所苦言不明了。如遠行人不樂久住，諸有所作難可如意，小不稱心則生悲惱，親友慰諭宜自安懷。目視境界不能受用，諸快樂事但耳聞說，意欲遊行足不能動，唯假几杖以為其伴，為諸女人之所輕笑。因念昔日諸根康愈、受諸欲樂，剎那變壞，深自悔惱，久活何為？是名衰老熱惱行相。

云何病苦所有熱惱？謂諸愚夫盛年壯色，放逸著欲，漸成怯弱，縈纏痼疾，眾苦現前。善人覩之深生憐愍，善言誨誘使其發露。聞已憂怖，恐墮惡道。形貌端正病所侵奪，上妙飲食不能飡噉，雖處豪富如貧窶者。世有智人常自省察，當知病苦不可愛樂，如雹損苗頓傷榮盛，如陸地龜常思其水，如白晝月無彼光輝，如渴乏人墮其枯井，如油盡燈不得久住，如腐牆壁無有堅牢，如癡騃童人所輕侮，如彼狂象壞蓮花池。是名病苦所有熱惱。如何愚夫數數貪著，減損壽命、焚燬善根、無明所覆、邪命邪求，貪彼世間飲食衣服，身漏心漏破壞正智，不樂依止寂靜山林，受持讀誦大乘經典，不能堅固護持淨戒，何由能趣菩提彼岸？若心寂靜棄背欲境，或先所作諸放逸行皆悉厭患不復思惟，猶如深冤心不樂見，如甘蔗滓不可再味，如焚枯枿令盡無餘。如是覺了，是人不為琰摩羅王之所逼切。又諸女人多諸貪很，心懷怨嫉、樂為主宰，猶如漏瓶貯其不淨，如牝馬藏深可厭惡，如以毒藥和其美膳，如冤執劍不應俯近，如彼火聚觸生熱惱。若樂欲境心則錯亂，破諸梵行如無戒者，斷其樂因、喪失慧命，死軍現前獨一而往趣彼險難，無能救者。皆由染欲生諸妄念，無慚無愧、捨知足行，為世間人種種譏謗。

云何名死？如有頌云：

「慧為最勝眼，　癡為極重暗，

病必由其冤，　死稱第一怖。

當意樂正法，　以慧善修作，

是故命終時，　決定離險難。」

是名為死所有熱惱。

福蓋正行所集經卷第四

福蓋正行所集經卷第五

龍樹菩薩集

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

復以何義說名為憂？謂諸有情由貪欲故沒憂怖中，猶如猛獸被火圍遶，如深淵魚置之陸地，如入大海損其船筏，深心愁慼恐失身命，如以少水滴熱鐵團。將入死門命不久住，譬如釜中煮豆彌滿騰沸，復增乾薪。彼世間人身處于家，為憂逼切，諸根衰悴、心無暫安，如以酥瓶近於炎火，當知不久則為消壞。

復以何義說名為悲？謂諸有情，先有珍財不能任持，身復懶惰以致貧苦，身形裸露、容色憔悴、咽喉乾焦、言意悽切，念昔富饒不復能得。

復以何義說名為苦？謂諸有情造非法行，身觸憲網、刀杖毒藥，或為非人斫刺殘害，乃至斷命、受諸楚毒。

復以何義說名為惱？謂諸有情惡言相加，如中毒箭，諸根煩擾失壞樂想。

復何名為求不得苦？或諸有情樂習正法，不能入解身心勞苦，或由放逸多求不遂發生熱惱。無欲無求心則安隱。

復何名為愛別離苦？謂於所樂眷屬朋友和合歡慰，忽爾離散，心懷戀慕而生熱惱。

復何名為冤憎會苦？謂彼有情樂著貪欲、多求財利，互相侵競而結深冤，或為妻子恩愛纏縛，猶如桎梏不得自在。當知女色使人惑亂，其語柔軟如拘牟那花，愚夫嗜之，銷除壯色、不久枯悴，如喬答摩仙。乃至諸天多著欲樂，如薪近火，必為所焚。是故比丘常當遠離；若近彼欲得第一苦。一切世間諸天及人，皆為欲火普遍逼迫，現招眾苦、死墮惡趣，為彼十三廣大火聚圍繞燒然。佛為世間眾生慈父，憐愍彼故而說此經。所謂地獄有十三種，一者等活、二者黑繩、三者眾合、四者號叫、五者大號叫、六者燒然、七者極燒然、八者無間、九者煻煨、十者屍糞、十一者鋒刃、十二者劍林、十三者灰河。如是地獄，諸惡險難、無量苦惱聚集其中。無數有情造諸惡業，命終入彼受多種苦，為諸獄卒種種治罰，以熱鐵鎚忿恚而擊，形體碎爛周遍流血，諸骨節間悉皆火然。復捉其足擲入火坑，舉手忙亂惡聲號哭。彼琰摩卒極惡可懼，諸受罪人見即惶怖。或復趁入煻煨獄中，皮肉筋骨下足消潰，由惡業故旋踵還生。復有深廣極熱屍糞臭不可聞，有鐵觜蟲名酤拏波，往來其中囓罪人足，徹肉穿骨取髓而食。復以無數銛利鋒刃次第排列而為其路，逐彼罪人以足履踐，復為猛風吹走其上。由避其苦入劍葉林，無數劍鋒從空而下，斫刺其身無不斷壞。復有大河灰汁盈滿，波浪涌沸煮彼罪人。於其兩岸有諸獄卒，執三戟叉往來叉刺，受極重苦或時悶絕。亦有藏竄如魚沈泥，即以鐵鈎挽脣而出，以大鐵網摝置熱地，大火猛焰翻覆燒烙。復以鐵鉗擘開其口，即以銅汁逼以灌之，或熱鐵丸驅令吞噉，齗齶喉舌各各焦爛，從咽徹下悉為所燒。復有兩石以夾其身，自首至足而鋸解之。獄卒暴惡猶如醉象，怒髮衝直、火星四迸，驅彼罪人臥鐵床上，以線抨之或斸或鑿，火焰四起，唯聞號哭。復有山峯從空而墜，擊彼罪人身肢俱碎，悶絕躄地良久乃蘇。有諸獄卒其狀醜惡，或執利斧、椎棒刀輪、弓箭杵砲、熱鐵器杖，種種苦具考掠罪人。復有百千猛焰火刺，從四方來叢集其身，如燃杌木悉皆焦爛。復以利刀而取其舌，或斫或剉為百千分，乃至所有一切身肢，倏然分散猶若浮雲。復置罪人熱鐵甕中，熾火四逼其湯沸溢，上下漂沈猶如煮豆，身體脹裂、皮肉消盡，唯餘骨鎖，撈摝於地，業風所吹還活如故。如是眾苦甚可怖畏，墮此獄者無能得免。復有廣大寒[冰-水+(洗-冼+水)]地獄，有大雪聚其高如山，嚴冷惡風飄注不絕。有大深淵結成[冰-水+(洗-冼+水)]臼，其狀宛若水精所成。有諸獄卒逐彼罪人盡入其中，寒苦逼切，發聲悲號。復有二杵更相上下而以擣之，其身碎壞如聚沫團，業風吹活如前不異，長時受苦，業盡方出。彼諸有情皆由染慧邪欲因緣，於他身色妉著不捨，貪微少樂受多苦報。是故世尊深生憐愍，起大悲心而說此經。

「諸比丘！世間所有種種苦因，生為根本。若無生緣，輪迴自息，何況未來無量生苦。由有生故則有色蘊，由色蘊故則有受蘊，由受蘊故則有想蘊，由想蘊故則有行蘊，由行蘊故則有識蘊。如是次第相續而起，增長苦聚、輪轉無窮。譬如群賊入於城隍，縱燎抄掠擾惱黎庶。如是五蘊依彼識城，生諸煩惱損害諸根。

「又老病死，於諸世間樂為損惱。是不可愛，如三種冤常所隨逐，一者常求過隙、二者令墮險難、三者伺斷其命。是故比丘！常當脩習福蓋正行，受持經典，如說脩行。設老病死眾冤圍繞，不生惶怖，於險惡道則能超越。是大丈夫為二世益，如火中蓮，甚為希有，則為安住寂靜妙樂。諸比丘！彼福體性正所顯示，自因及果皆可愛樂，乃至發生無漏善法，身語意業咸得清淨，住不退轉、得授道記，如秋滿月放盛光明，一切世間咸蒙利益。樂廣大施無有限礙，諸來乞者皆給與之，令諸有情心生悅豫。如戰勝將心進勇銳，如依善王安隱而住。猶如大海納諸川流，如彌盧山安固不動，一切眾生奉如父母，得諸世間供養恭敬，獲得殊勝第一吉祥，親友朋屬之所稱讚，一切所願皆得成就，畢竟超越輪迴苦海。此義所明福之自性，猶如金器堅固可愛，為諸眾生最勝依止。非福自性不可愛樂，猶如坯瓶決定破壞，令諸眾生流轉惡道。如世之蓋人所執持，四方攸往遮諸炎熱，工巧所為不久則壞。如是福蓋正行所持，能袪生等所有熱惱，及地獄火之所燒煮，眾善所成任持不壞。」

如舍衛城中有長者女，與族姓子共為匹偶，後生一兒。費用無度，日漸衰窘，謂其妻曰：「我詣遠方，勤力求索。汝當愛念長育其子。」久歷歲月，夫猶未還。年既長大，漸生放逸，與隣處女迭生愛樂，彼女即解所帶寶鬘而授與之。母於後時知其所由，乃以善言種種教誨：「我子不應樂為鄙事，當自慎護，無罹我懷。」日加檢束不令游行，夜於寢門以設其榻。子於一夕貪欲所嬈，暫臥復起須臾不停，白母開門欲往便利。母語子言：「此有盆具，不須出也。」為母嚴約，轉增欲心，遂興惡意以害其母。造是罪已，深生惶怖，遂往伽藍白言：「大德！我欲出家，願垂攝受。」時諸比丘不能觀察、詰其來由，便與剃髮。作比丘已，遠遁他國，勇猛精進，堅持淨戒、修習禪定、樂誦經典。彼有長者，覩其比丘具如是德，興心供養，為造伽藍，命其為主，八方眾僧咸來依附。爾時比丘為眾講宣大乘經典，復令脩習相應禪觀，四事供給無所乏少。時諸大眾勤修匪懈，漸次有證羅漢果者。而此比丘後縈病苦，雖服妙藥轉增尫瘵。召集眾僧，巧懺謝曰：「謬當主宰，輕慢眾德，諸弟子等惱亂亦然。唯願眾慈，施我歡喜。常者皆盡、高者亦墜、合會有離、生必歸滅。」說是語已奄忽命終。時諸大眾及彼弟子，共營善利以資冥福，乃相議曰：「我師趣寂，未知神識當生何所？」其弟子中有證聖者，乃入定觀，始於諸天、次及人間，乃至鬼畜皆悉不見，遂復遍觀諸地獄中，乃知其師墮無間獄。弟子見已生大疑惑：「我大和尚在世之日，堅持淨戒、多聞辯才，精進脩行未常暫廢，攝受供給八方僧眾。以何緣故受茲劇報？」時彼弟子復入定觀，乃見先因甞害其母，以是報故墮無間獄，熾然火聚而燒其身，為彼獄卒種種訶毀：「汝在世時下劣無智，造此逆罪。今遣誰當？」獄卒即以極熱鐵鎚以碎其首，血流悶絕，苦不可言。是時弟子大阿羅漢，見是事已，運悲願力息除苦惱，憑法威德令知宿命，緣念三寶續其善根。即時命絕，生夜摩天。法爾新生諸天子等，住彼天已起三種念：一觀前身受生何族、二於何處身謝命終、三修何福得生天上。時彼天子作是觀已，乃見自身先造逆罪，承佛恩力得生此天。而作是念：「我今一心無別異想，唯求見佛親近供養，以報大恩。」由天福力，自然而有眾寶瓔絡莊嚴其身。於初夜分，身放光明照祇陀林皆悉顯現，前詣佛所，頭面禮足。即以天上眾色蓮華、曼陀羅華以散佛上，積過于膝。作供養已，退坐一面。

爾時世尊知彼天子心之所念，即為宣說四諦法輪三轉行相。聞已悟解，即得見諦，不起于座證預流果，無漏堅固金剛智杵摧壞身見邪慢諸山。是四諦法，非諸沙門及婆羅門。父母朋屬而能宣說。唯佛世尊愍念於我，泣血盈海、積骨如山，閉惡趣門、開生天路，救拔地獄、餓鬼、畜生，皆令安住人天善果。時彼天子即說偈曰：

「我由染欲深過患，　墮於無間地獄中，

蒙佛恩力得生天，　復令證得涅盤道。

我由依止淨法眼，　永脫輪迴諸惡趣，

及彼未來生死流，　得至寂靜菩提岸。

我今得見牟尼主，　百千生中難值遇，

善超生老病苦因，　應受世間廣供養。

持寶瓔珞以奉獻，　合掌右繞心忻慶，

故我頂禮二足尊，　能使人天生覺悟。」

福蓋正行所集經卷第五

福蓋正行所集經卷第七

龍樹菩薩集

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

若有眾生，以種種物於諸有情而用布施，所謂飲食衣服臥具醫藥，乃至一切眾妙珍寶及諸庫藏，皆能與之，如是施者名廣大施。或諸眾生心樂行施，未及如上種種諸物，隨己所有而能與之，如是施者名隨分施。

佛言：此二種施，謂身語意業及受想等蘊，與思俱轉、同時修作，現前而與、相續愛樂，是名為施。若剎那頃發起淨心，以己所有而能與者，亦名為施。

復明二種，一者不清淨、二者清淨，善行施者應當了知，則能建立一切種智。

若施者無戒、不順正理、不具正見，謂施無果，如是施者則無其報。或受者無戒、不解教法、深著邪見，說施無果，於彼施者亦無其報。此名不清淨。

若施者持戒、解法正見、知有施果，如是施者則有其報。或受者具戒、解法正見、說有施果，於彼施者則有其報。此名施者、受者二皆清淨正行圓滿。

若施者清淨、受者不清淨，此亦說名成就施報。或施者不清淨，謂彼愚夫固守其財，猶如僮僕奉事其主，或為傜役官吏催督，執縛憂惱然後而與；或為冤賊劫奪損害，受諸驚怖然後而與；或為熟老病苦纏綿漸逼死門，然後而與，如是等類，皆不名施。或觀歌舞種種伎藝，沽自美譽然後而與；或見他人與彼財物，自謂豪富而倍與之；於他美色心生愛樂，欲攝從己，倍與其直。如是與者，皆不名施。所以者何？彼雖與財，心常熱惱，與貪嗔癡疑惑等俱，不順正理、非善相應，唯趣輪迴、作不饒益，何能感彼出世善根、如來相好、手指網絻綺畫之相？此說名為施者不清淨。

復說二種，一者施已不清淨、二者施已迴向清淨。時王舍城有諸檀越修福業已，於僧伽藍眾僧園中作諸伎樂娛樂遊戲。時主園者來白寺主。耆宿比丘語檀越言：「汝等何故至此放逸？暫雖適意，後招苦報。」主園比丘白耆宿言：「檀越在此，美言令喜；何故責彼令他生惱？」時彼耆宿呵主園者：「汝先未學，不知戒律。承奉白衣，苟其財利。汝且觀此富樂受用，能令眾人心生狂亂、非理作意，為壞法緣。」時彼耆宿即說偈言：

「若於眾僧園，　嬉戲受欲樂，

彼愚夫盲瞑，　破法墮惡道。

應當於其中，　修布施持戒，

此二為伴侶，　能趣解脫門。

如清淨池沼，　中植於芙蕖，

彼花既開敷，　後必結其實。」

云何說為施已迴向清淨？由彼施者堅持淨戒，體性意樂本來清淨，所有一切金銀珍寶、倉庫等物、象馬車乘，心無悋惜皆悉能施。知有施報及彼他世，厭患輪迴速疾流轉，樂證真常離諸過失，於彼世間五欲快樂不生染著皆能棄捨，於毀於譽其心不動。見來乞者，軟言慰問、面色和悅離於顰蹙，視如尊親、心無厭倦，隨彼意願皆令滿足，速疾持與不生疑悔，離諸諂誑、洗除慳垢，專樂利他荷負群有，守護威儀、斷諸諍訟。或有來乞身體肢分，善修忍辱不生恚惱，心不散亂樂最上施：「彼善方便從我求索，我當歡喜而施與之，令我具足淨戒、精進、禪定、勝慧諸波羅蜜，速證無為現法樂住，得成無上正等菩提。」又諸有情，由彼財富、色力勇健，多著欲樂。彼於世間，不親善友、不樂佛法，剛彊難化，乃至發起多種病苦，風癀痰癊或三集病，而取命終。又彼世間所有官屬農商工巧一切人民，心常怱遽無暫容豫，一向追求放逸娛樂，墮於五欲險難深坑，展轉輪迴不知出要。以大悲心開示教誨，於癡瞑者為發智明，無救護者拔除苦惱，無歸依者得安隱處，乃至現受地獄等苦，以我所修布施福業施諸有情，皆令離苦。以我布施所獲果報，不求世間五欲快樂，亦不愛樂尊榮豪富，願超輪迴畢竟解脫。此名施已迴向清淨。

佛言：「如是所作清淨施已往昔因緣，我今略說。乃往過去無量世時，國名善聲，王曰善勝，富貴自在、多諸眷屬，人民充滿、安隱豐樂，互相愛敬、無有諍訟，不聞惡言、無諸疾疫。林木欝茂、果蓏甘美，地唯沃壤、不生荊棘，資生之具皆悉充足。彼至治世，稟性仁賢，等視黎民猶若一子，愛樂正法未曾暫捨，決定大悲憐愍一切，厭離有為、了達無我，是大丈夫眾所稱讚，住廣大施，心無悋惜，一切所有彼皆能捨。每至明旦入施場中，諸來乞者善言安慰，或須飲食即與美味，或求衣者即與妙服，乃至金銀琉璃、[王*車]磲瑪瑙、真珠摩尼、倉庫諸物，隨其所欲皆給與之。如是施已，王入後宮，召諸嬪嬙、童男童女、大臣官長，各各施與咸令滿足，種種所有盡捨無餘，唯有所著嚴身之服。時善勝王作是思惟：『今此城中一切人民，我已周給，皆得富饒。唯諸細蟲未曾沾惠，思以何物而能濟之。』時王即至多蚊䖟處，脫所著衣，令彼咂食皆得飽足，心無勞苦。是時帝釋下觀人世，見是事已，怪未曾有：『彼善勝王能發如是廣大悲心，利益安樂一切有情。我當自往驗其誠實。』時彼帝釋化一鷲鳥，羽翮黭黮、爪喙銛利，飛至其前欲啄二目。王積慈忍，殊無驚懾，返以愛眼顧其鷲曰：『今我身肉恣汝所噉。』禽急俯身，忽然不現。于時帝釋復變其身作婆羅門，來詣王前親近恭敬：『唯願大王施我二眼。』王即語曰：『大婆羅門！汝誠要者，當自取之。我於己目無少悋惜。』時彼帝釋知其施行真實不虛，隱婆羅門，現自色相，心生歡喜讚言善哉：『大王今者大悲堅固、願力決定，利益有情心不傾動。在在處處一切眾生，聞王名字得大吉祥。不久當證最上菩提。』如是施者，能施之人及所施物，或廣或少無不清淨。是人當得念處、正勤、神足、根、力諸功德法，於菩提道不復退轉，則為清淨最上福田，能長一切眾生善根。是大丈夫，則為父母親屬朋友作歸依處，如好舍宅能障風雨寒熱諸蟲，得安隱住。能於無數沙門婆羅門等大眾之中，善宣論議，額貌熙怡、身心勇銳，以決定慧伏諸異見。譬如雪山大力香象，摧彼怨敵，心無所畏，猶如宗師教詔徒眾，不捨是輩，如母念子。當知是人，如清涼池，能濟一切諸渴乏者。如奇妙華，人所愛樂隨開發處而為莊嚴。如彼醫師善治眾病，隨所至方能施安樂。如持呪者能除蛇螫，彼則善滅貪恚癡毒。見諸眾生貧無福慧，長劫沒溺生死淤泥，令修相應真實善法，漸次引至功德寶山。如旃檀林香風遠飄，隨所聞者無不悅意。是人美名亦復如此，於一切處咸得欽奉。如王都城安隱無畏，一切人民，依附而住。是人行施，眾所親近，如秋滿月光明清淨，一切世間共所瞻仰。樂行施者亦復如是。如牟尼尊，諸根寂靜，說解脫法，歡喜布施，廣大圓滿相續無懈。是名布施正念解脫清淨。」

又彼施者，見有人來從己求索，當起迎勞先意問訊，奉眾香水以淨其手，然後如法設諸飲食，隨彼所求皆能與之。乃至所有娛樂境界，心無悋惜歡喜奉之。如是施已，彼能棄背一切障累，復能攝取一切善根，捨是身已中有明利，決定往生知足天上，第一快樂安隱之處。時彼天宮有劫波樹，翠葉欝茂放妙光明，寶花開敷皆悉周遍。復生種種上妙天衣，被諸天人隨意而取。復有廣大清淨宮殿，眾寶所成、黃金間錯，無數寶瓶周匝行列，眾妙繒幡隨風宛轉。復有無數百千天女，形體姝麗端正無比，上妙花鬘交飾其服，眾寶束帶以繫其身，臂釧耳璫珂珮瓔珞徐步和鳴甚可愛樂。如是天女充滿其中。時彼最勝第一天女，知有天子新生此間，與諸眷屬作眾伎樂，詣天城門躬往迎接。是時眾中新生天子，威德特尊、形色殊異，紺髮柔軟右旋潤澤，一切塵垢所不能染。目淨脩廣如青蓮葉，唇色赤好如頻婆果，齒白齊密猶若珂雪，身出光明與面相照，脩短得中見者忻樂。時彼最勝第一天女白天子言：「今此天中殊妙快樂，更無過者。唯願仁者與我為夫，久住於此共相娛樂。」即以金瓶注水盥掌，及天寶冠、種種瓔珞嚴身之具而以奉獻。復有天女手執白拂以為前導，至寶花林，作眾歌舞、奏諸音樂，兩相瞻視受妙欲樂。復陞天中微妙樓觀，遊行宴處隨意自在。或於寶池共為遊戲，彼諸天女競採蓮花，各各奉上新生天子，或作散花以布其地，各生欲想咸來親近。復有一天來相慶慰：「汝昔人間修瑜伽行，破壞貪欲不淨因緣，今得生此受極妙樂，得諸天女恭敬圍繞。」時彼天人即禮其足，歡喜稱讚而說偈言：

「善哉仁者生此天，　得受最上五欲樂，

如淨滿月麗長空，　能拆青蓮香馥郁。

昔修廣大諸善行，　身出微妙淨光明，

常以慈眼視有情，　故得天人咸尊重。

復有清淨旃檀林，　枝葉扶踈極可愛，

脩藤彌布四垂下，　妙花周遍悉敷榮。

有諸天女處其中，　容色潔白甚端雅，

身肢柔軟出妙香，　競為歌舞無疲倦。

我今得奉於仁者，　目明心悅未曾有，

此生意樂不唐捐，　非小因緣之所得。

百千天女常圍繞，　由先福行而莊嚴，

如是施報難思議，　應當永斷諸疑惑。」

時彼新生天子以偈答曰：

「若欲增長功德藏，　應修廣大清淨施，

決定獲得上妙樂，　水火非人不能壞。

天中快樂甚希有，　隨意受用悉現前，

諸有世間聰利人，　當發淨心行施行。」

諸有情等當善思惟，如是施已受天勝報，後生人中大族姓家，具大名稱、有大威德，色相端嚴人所樂見，親屬圓滿、財富無量，設遇惡緣不能破壞。如《毘舍佉王母因緣經》說。時彼王女與其眷屬出于宮中，詣園遊看。翫已憇止，即解所戴上妙珠珍嚴身之具，收置幞中以付其婢，復往佛所樂欲聽法。聞已還宮，婢忽忘失所掌之物。女聞不悅，白父王知。母謂王曰：「此必定在，設有見者亦不能取。我於多生乃至此身，不於他物少分生貪。若起此念：我則欲取一切眾生身分財物。我則不能得見諸佛、令諸有情得如意果。」時彼尊者阿難見是物已，即為收之。明旦詣宮，即納王所。王曰：「彼所遺物，賴尊者見。餘人若得，必為隱匿。」母謂王曰：「子何不信？我以此物擲四衢道，驗其福力，誰能取之？」如是棄已，彼往來者各各見異，或謂不淨、或云毒蛇，捨之而去。王尚生疑，伺母熟睡，取其指環擲置河中。母睡覺言：「誰取環去？」王曰：「福力所護，何敢取者。」母言：「且止。後必當獲。」忽於一日，遣使市中買一魚歸，剖腹得環，眾皆驚異。王即讚言：「善哉我母！所言決定，如師子吼。」後時阿難復詣王所，王倍生信，乃云：「福力真實如此，我當畢竟樂修福業。」

福蓋正行所集經卷第七

福蓋正行所集經卷第八

龍樹菩薩集

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

佛言：「大王！當知世間一切眾生，由淨施故所受福報，冤不能壞，設百千人亦不能奪，隨所至處福為前導，乃至他世福亦如是，猶如伴侶常所隨逐。」爾時世尊而說偈言：

「由先世積集，　廣大諸福行，

今得為人王，　具吉祥尊貴。

百千諸營從，　住立於王前，

福力所攝故，　瞻仰咸悚慄。

當知彼福業，　如眼腹手足，

常愛護任持，　令相續不斷。

我昔修施行，　一切皆能捨，

唯留於一象，　隨意乘所往。

樂依止山林，　修習諸禪定，

時彼諸人民，　皆悉來相從，

或手執白拂，　或持於傘蓋，

及以諸茵蓐，　所至敷床座。

彼各白王言，　我等無福慧，

今願咸親近，　同修諸善行。

福為最勝財，　常得真實樂，

福為第一親，　引至安隱處。

福如如意寶，　置於己掌中，

作最上吉祥，　所願皆成就。

具殊妙色相，　受五欲快樂，

語言人樂聞，　善巧極明了。

壽命得長久，　安隱無憂惱，

一切諸眾生，　見之若親友。」

若諸有情，於勝福田順其正理專注而施，決定此生現得富饒相應福報。如金鬘夫人，聞佛功德心生讚仰，以己先有微妙金鬘奉上如來。又善思王女，以妙飲食供養尊者須菩提。又脩髮婆羅門女，自剪首髮以鬻其直，飯彼尊者大迦旃延，髮復如故。是三女人由淨施故，現身皆得為國之后。又福嚴長者，躬往請佛及諸羅漢，就舍營齋，庫藏復溢；如牧牛女，持旃檀香；及田舍女，以麥䅌花供養佛塔，皆得生天。如是得受現報因緣，如《勝軍王經》所說。佛住舍衛城，時勝軍大王末利夫人始生一女，具十八種極醜之狀。年漸長大，當求所適，彼諸貴族不樂為姻，其下種姓王意不許。時有外國一長者子久住此城，費用皆盡，俜伶周行，未有所偶。臣吏白王，即可其請。王乃召對而謂之曰：「我有長女，納卿為婿。若相從者，永終富貴。設欲還國，亦可偕往。」時彼王女，即以上妙珍奇雜寶嚴飾其身而以妻之，及與無數種種財物。時長者子即娶為婦，未久之間同歸本國。既至家已，彼諸親族求見設禮。長者子曰：「我妻王女，觀何容易。若須見者，必當擇日。」後諸親屬復至其家，長者子言：「却後七日，出城花園，於彼相見。」眾復審曰：「此言決定。若不往者，我當罰錢五十萬數。」至七日已，彼長者子具辦種種美妙飲食，先取一分置其房中，白婦知已，固鏁其門。時長者子齎其所罰及諸飲食，往彼園中。是時眾人在園，遙見彼長者子乃只獨來，咸相謂曰：「是人誕妄，不依先議。」既至園已，白親屬曰：「幸無見怒。願輸所罰。」眾曰：「子妻尊崇，藏於深室，日月之光尚不令見，豈況我曹何能得覩！」時彼王女即自嗟念：「我雖年少，形容極醜。是何惡業招斯鄙陋？」厲聲歎曰：「苦哉苦哉！使其丈夫受多慚恥，常作虛言及遭譴罰。如斯處世，雖活奚為？」即以繒帶自經其頸。時守宅神見是事已，謂：「此王女我當釋之，保全其命使無中夭。」當知世尊無盡大悲，常樂救度彼彼有情，每作是念：

我今當於何等眾生，為說法要令生信解？

我今當於何等眾生，令彼洗除貪欲垢穢？

我今當於何等眾生，令彼息除嗔恚過患？

我今當於何等眾生，令彼滅除愚癡暗鈍？

我今當於何等眾生，令彼增長一切善根？

我今當於何等眾生，令彼出離生死淤泥？

我今當於何等眾生，令彼超越輪迴苦海？

我今當於何等眾生，令彼解脫煩惱結縛？

我今當於何等眾生，令彼拔除惡慧毒箭？

我今當於何等眾生，截四瀑流，令至彼岸？

我今當於何等眾生，令免三塗種種楚毒？

我今當於何等眾生，施其法水，令除渴愛？

我今當於何等眾生，令彼厭患境界癰疽？

我今當於何等眾生，令破無始無明卵㲉？

我今當於何等眾生，令彼摧伏我慢高山？

我今當於何等眾生，令遠諸惡，著慚愧衣？

我今當於何等眾生，令彼具修戒定慧學？

我今當於何等眾生，令達諸法，心得自在？

我今當於何等眾生，令彼獲得清淨智眼？

我今當於何等眾生，令彼越入大解脫門？

我今當於何等眾生，令彼發起大菩提心？

我今當於何等眾生，以菩提鬘而繫其首？

「我今當令勝軍王女，易醜陋形，得如所願。」是為世尊剎那剎那，念念觀察一切眾生，或近或遠、或多或少、或勝或劣、上中下性，皆能救度。慧眼悉見，無有遺餘。如有頌云：

佛不捨眾生，　遠近皆化度，

如果成熟時，　自然生甘味。

是故牟尼尊，　冤親唯一想，

利樂諸眾生，　亦不希其報。

爾時世尊先為攝化裸形外道尼乾子故，現大人相坐寶蓮華、身被紅衣，如日初出，色相寂靜，安住威儀，猶若金山舒光無極，處於無數人天大會，如眾星中現其滿月，亦如天宮寶多羅樹微風徐動，人樂依止，如珊瑚株寶華莊嚴，如金盤中然大燈炬，如白香象入尼連河，為金蓮華蕋塵所坌，亦如春時羯尼迦樹開發金華，眾所愛樂。善能調御一切有情，入諸惡趣不生疲厭，遊化善道、善說諸法，皆使發心得安隱樂。由諸有情無始已來，相續造作貪嗔癡等種種惡行，若冤若親及非冤親，平等憐慜猶若一子，皆令出離輪迴險難，如日破暗令盡無餘。是時世尊以一切智聲為彼外道略說法要：當知世間動不動法，以智了達皆悉空寂，由虛妄心迷真實見，自性涅盤本來清淨。彼聞是說心得開悟，則能斷除堅執我慢，譬如師子發聲震吼，自然而能裂其巨石。時彼如來摧彼異見，論義為勝，現大神通上昇阿迦尼吒天，其中所有一切眾生皆悉稱讚佛之功德，一切世間無能勝者。又復顯現最勝離垢無見頂相，烏瑟尼沙右旋紺青潤澤可愛，復放眉間白毫相光如秋滿月。是為如來第一功德，非同梵天小善所感，是佛利他大悲所起。設諸眾生如微塵聚住正思惟，無能測彼。烏瑟尼沙非剛非柔、非成非壞、非忩非暇、非動非靜、非速非緩、非強非弱、非沈非掉、非夷非險、非諍非默、非合非散、非著非離、非勤非懈、非慮非度、非病非惱，一切眾生平等共有最勝吉祥第一功德。時彼外道心淨信解，於佛法中得安隱住。是時王女處其室中，蒙佛光照，心安泰然，即作是念：「今佛在世利樂眾生，有厄難者皆蒙濟度。唯願世尊！不捨大悲，哀愍覆護，現身我前。」作是語已，遙伸禮敬，悲泣淚下。佛知其意，令彼室中忽然嚴淨。是時如來從地涌出，身真金色，相好端嚴。時彼王女覩佛身相，歎未曾有，以妙花香虔伸供養，珍寶瓔珞而以奉施，合掌作禮恭敬親近。佛影蔽身，頓獲端正。心大歡喜，踊躍無量，住立佛前以偈讚曰：

「最勝釋師子，　依枳羅巖窟，

具少欲知足，　離世間過失。

智慧為利牙，　慚愧為鬚鬣，

降伏諸魔怨，　如囓彼麋鹿。

忍為堅甲冑，　慈力以為弓，

善發彼智箭，　永害煩惱賊。

八解脫為池，　正行為隄岸，

無垢精進水，　開覺意蓮花。

勇猛離諸過，　拔除三有根，

施平等法藥，　愈貪恚癡病。

具熾盛威德，　相好而莊嚴，

增長功德心，　荷擔於群有。

善住於威儀，　諸根無散亂，

如拘嚩羅花，　見者生愛樂。

無怖無垢染，　最勝心寂靜，

解脫一切縛，　成就一切智。

牟尼大牛王，　世間無與等，

能救諸眾生，　或病或憂惱。

服紅僧伽梨，　湛然而不動，

我以諸譬喻，　淨心而稱讚。

如金多羅樹，　聳幹脩且直，

亦如融金柱，　光明極晃耀。

又如彼金聚，　塗以旃檀泥，

如是佛身相，　比況不能知。

或謂妙金山，　一峯極峻峙，

為猛風所吹，　嶷然住於此。

或謂阿修羅，　與天主交戰，

墜彼金輦輿，　忽然現於此。

或謂帝釋幢，　渾金所成就，

挺特復煥爛，　忽然現於此。

或謂多聞天，　微妙寶樓閣，

以眾寶莊校，　忽然現於此。

或持地佛母，　吐出妙寶藏，

放種種光明，　忽然現於此。」

佛施化已，倐然隱沒。時彼王女加趺而坐，一心專注想念佛身。是長者子先在園中為諸親友逼飲而醉，眾相議曰：「可於彼手易取門鑰，疾往其舍開門視之。」乃見彼妻狀如天女，咸皆愕然，不覺作禮。長者子歸，見其端正，婦以上事白夫令知：「今佛世尊最上福田，我今復往恭敬供養。」作佛事已，乃自誓言：「若我此身所有惡業招斯醜報，願不復受。乃至世間一切眾生，離醜陋身，皆得端正。」即於佛前重說偈言：

「世尊妙色相，　莊嚴皆具足，

能令諸有情，　見者得如意。

以我今少善，　普及諸有情，

悉除醜陋因，　皆獲端嚴報。」

佛言：「賢女！我不自讚、不作妄語、不求供養。隨諸眾生所受業報，起大悲心而為救護。」即說偈言：

「我為世間調御師，　不求名稱及利養，

善能摧彼五欲幢，　咸使眾生心寂靜。

三明二行悉具足，　當與人天作吉祥，

我已降伏眾魔怨，　畢竟無有能勝者。

永離三有諸過患，　不生熱惱心解脫，

及彼習氣盡無餘，　得受世間廣供養。

設有眾生來加惡，　其心不動如虛空，

誓當荷負彼凡愚，　得證圓明無漏智。

若有比丘四眾等，　咸來我所樂聞法，

皆令具足諸律儀，　決定當得為智者。

我是淨飯王太子，　樂修苦行栖山谷，

得脫生老病苦源，　由是得成無上道。」

由彼王女於佛世尊淨心布施，現身獲得端嚴色相。若人樂求最上快樂，當於佛所清淨供養，是名佛說福蓋正行。汝等比丘！常樂受持，於施戒定當勤修學。

福蓋正行所集經卷第八

福蓋正行所集經卷第九

龍樹菩薩集

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

若於佛等最勝福田專修施行，定獲其報。如是乃至現見世間王者之貴尊崇無比，首戴寶冠諸珍間錯，耳環臂釧金璧交瑩，容儀鮮白具相端嚴，珠瓔寶鬘以飾其服。所居宮殿高廣宏麗，重樓戶牖盡諸奇巧，眾色繒帛遍張露幔。瑞獸師子、俱枳羅鳥置之籠檻，以為玩好。城墉峻峙、力士環衛，象馬車乘往來合沓。所居民庶安隱豐樂，無有諍訟、剽竊、逋竄種種嬈惱怖畏等事。處處皆有妙娑羅樹、多摩羅樹、占博迦樹、無憂樹等，枝葉花果茂盛可愛。王所欲至，於四衢道屏去塵穢、瓦礫荊棘，以眾香水泛灑其地，百千伎樂、簫笛箜篌、擊皷吹貝導從前後。王乘龍象威德特尊、最上無垢，牛頭旃檀磨以塗體，其香遠聞。被服絳綃如日初出，右手執持殊妙白拂，吠琉璃寶以為其柄。張妙繖蓋，黃金為幹，種種寶物裝治華煥。時彼城中一切人民，歡喜合掌同音稱讚，散眾名花遍布于地。有諸士族或裁巧思，作為詠歌紀揚德化，王聞是已倍增悅豫。如是勝報，由施所得。此說是名於勝福田，專修施行成就福蓋。

云何布施令諸有情一向獲得世間富樂，受用殊妙五欲境界？應當了知，如是施業不唯招致廣大富樂，乃至無上智因亦能成就。當知此施為堅固藏，不為水火盜賊所壞。當知此施是最勝友，此生他世常為其伴。當知此施如好種子，於一切時得如意果。當知此施如妙階梯，能陞天中受諸快樂。當知此施猶如燈明，能破餓鬼慳悋黑暗，於惡趣中能為濟拔，於險難處能為救護，越生死海能到彼岸。若諸眾生如是知已，數數發起清淨作意，勤行布施相續不斷，於諸所有心無悋惜亦不枉費，深生覺悟此等皆為不堅之物，畢竟樂脩清淨施業。由是之故，美名遐布、見者忻慕，常得善人依止共住，處大眾中心無怯弱，善住威儀，讚施功德能招富足、免離惡道、得生天上、趣解脫城，令他信解離慳垢穢。當知此人是大菩薩、是善知識、是大丈夫，能長有情真實善根，一切眾生應當往詣，親近供養、樂聞正法、如理修作，求出離道。

如上所說，若於佛等專修施行定獲其報。設使不遇一佛菩薩，而能任持如是施心，所感之報如前不異。是故世尊方便顯示，令諸眾生次第行學。

爾時世尊遊化依止在王舍城迦蘭陀竹林。時尊者大目乾連作是思惟：「今者世尊與諸聲聞大弟子眾住此林中，當須建立清淨僧坊。」作是念已，詣帝釋所，白言：「天主！敢募仁者，於王舍城迦蘭陀竹林，為佛世尊造立精舍，并諸弟子大阿羅漢同此安居。」時天帝釋聞是說已，心大歡喜，唯然受教。即以無數金銀珍寶、帝青摩尼、吠琉璃等，造作重門、廊廡戶牖、宮殿樓閣。珊瑚為柱，種種寶物而裝校之。復以眾寶刻諸珍禽，懸處空中勢如翔舉。無數寶鏡周匝垂挂，瑩徹無垢燦若星月。種種天衣光潔柔軟，黃金為架以敷其上。金剛寶鬘、真珠花鬘雜廁行列以為莊嚴。燒眾名香氛氳散徹，燃種種燈晝夜明照。如是供養，世所未有。於其園中，處處皆植龍自在花、占博迦花、隅嚕摩花、拘吒波花、無憂樹花，周遍開敷甚可愛樂。於花林中有珊瑚亭，門闥牕檻剞劂奇巧，皆以眾寶裝校嚴飾。微風吹花，香聞遠邇。有諸天女遊止其中，上妙珍琦以為瓔珞，獸銜珠[佩-一]其鳴珊珊。林中復有諸藥叉女，形容端肅，競共馳觀，髻遺寶花迭相嬉笑。復有廣大清淨池沼，眾寶合成，香水彌滿。池中復有大寶蓮花，白銀為葉、黃金為莖，諸妙天女住立其中，動容作樂獻妙歌舞。復有無數金色蓮花、優鉢羅花、拘沒那花、迦訶羅花，照耀芬敷香氣薰洽。有諸水鳥、鸂鷘鳧鴈，翔集花塢整其羽翰。有諸戲魚往來游泳，觸花翻浪驚諸鷗鴨。周匝皆以金銀玻琍及諸珍寶而為階陛，池岸復有劫波樹林，修條拂水、密葉交蔭，諸妙花蘤相間開發。無數百千士族人民富樂莊嚴，作眾伎樂，往返觀賞無有障礙。

時彼天主為佛世尊造立精舍，彌月方畢，營辦所須令無闕乏，種種庫藏悉皆充溢。前詣佛所而作是言：「此地吉祥、廣博嚴淨，與歡喜園正等無異。唯願如來屆此安居。」佛愍彼故即為受之。復以百千最勝龍象奉施如來，及以百千殊妙天女持蓋執拂、扇搖涼風，以為承事諸大弟子。復以百千乾闥婆眾奏妙音樂而為供養。

時王舍城有一長者，其家巨富財寶無量，比多聞天王猶以為勝。然彼長者深著邪見，信受外道尼乾子法。見是事已，心懷疑惑。是時尊者大目乾連知彼機熟，即往化導，為說法要，讚佛功德。彼聞法已，心生悟解，白尊者言：「我今發心歸依如來，欲往親近恭敬供養。」即與尊者同詣佛所，頭面禮足，住立一面。尊者白佛：「此大長者，捨邪歸正，始發信心，今欲供養佛及眾僧。唯願大慈，受彼勤請。」佛知是已，默然許之。時彼長者知佛受請，心大歡喜，匍匐而還。即以無數種種珍寶、上妙繒綺嚴飾其居，門樓堂閣皆令新淨，造作精妙百品飲食。成辦既畢，即遣使者前白世尊：「食時將至，唯冀大慈受我微供。」爾時世尊從僧坊出，威德自在、相好端嚴，身放光明如日赫奕，將諸弟子大阿羅漢，諸根寂靜、心得自在、進止詳雅，來詣其舍。復有百千天子天女，身意泰然、離諸散亂，旃檀塗身，恭敬圍繞。有諸人民見是事已，怪未曾有，來白長者。復有百千清信士女，心生歡慶，彈指作禮，各持最上堅黑旃檀然以供養，所燒之香過百千斛。復奏無量上妙音樂，清婉嘹喨聲震于地。時彼長者以諸幡蓋次第安布，遍張露幔珠瓔莊嚴，燒大寶香，躬往迎奉。長者所有內外親族，各齎名花滿掬而散。時佛世尊詣彼宅已，於堂中央為佛設座，上妙繒纊重敷柔軟，雜綵茵褥遍布于地。寶幢行列珠網四垂，懸諸妙幡眾色綷錯，百千寶鈴鋪綴其上，微風動搖聲韻和雅，真珠花鬘遍垂寶幔。塗香末香、澡瓶淨水排備畢已，命佛陞座，即以新好上妙白㲲裁所著衣，跪以奉佛。然後上首大阿羅漢，及彼新學諸比丘等，入其堂中次第而坐，以諸飲食味中上味施佛及僧，皆悉充足，食已各各收鉢淨手。時彼長者合十指掌瞻仰尊顏，以偈讚曰：

「如來具足殊勝相，　隨形妙好遍嚴身，

首髮修緻不雜亂，　光澤紺青如蜂王。

如來額廣復平正，　亦無缺減極堅固，

眉間白毫常右旋，　如秋滿月光照耀。

如來兩目極清淨，　睫若牛王不瞬動，

修廣妙好常照明，　如俱那花可愛樂。

如來具足四十齒，　潔白齊密如珂雪，

廣長舌相妙難思，　鉢羅奢花紅可類。

如來復有鼻功德，　高聳端直竅不現，

脣不褰縮不下垂，　鮮潤猶若頻婆果。

如是大僊面圓滿，　耳輪柔軟相稱可，

譬如開敷妙蓮花，　離諸垢染觀無厭。

如來身相如金聚，　堅固充實無與等，

膚色猶若占蔔花，　亦不羸瘦現筋脈。

雙臂傭圓極潤澤，　掌紋顯現眾形像，

具足輪印轂輻輞，　寶幢寶瓶及魚等。

胸廣猶如師子臆，　喜旋德相畫分明，

腹量平滿稱其身，　臍深右旋中圓淨。

雙腨猶如仙鹿王，　行無迴顧身俱轉，

右足先舉現印文，　安徐無畏如師子。

如來出現於世間，　如日騰空普明照，

能與眾生作吉祥，　天及非天咸信禮。」

於是長者偈讚佛已，心大歡喜、信力堅固，於大眾中重說偈言：

「牟尼十力尊，　能破諸魔網，

永離煩惱垢，　諸根常寂靜。

最上勝族類，　日親甘蔗種，

勇猛大精進，　覺悟諸過失。

無畏釋師子，　具足諸功德，

成就微妙法，　為眾生開示。

於三界苦海，　輪迴諸險難，

以戒為根本，　畢竟能超越。

由持淨戒故，　調伏於自心，

善屈眾魔怨，　應受妙供養。

具大智大悲，　不捨本誓願，

憐愍諸有情，　咸令離憂苦。

最勝調御師，　三界無倫匹，

善拔眾毒箭，　斷三有纏縛。

顯現大神通，　能摧諸異見，

開示八聖道，　令修諸梵行。

是名大商主，　能作大施會，

是名大智者，　為作世間眼，

是名大丈夫，　速能遠諸惡，

截生死瀑流，　得至安隱處。

世尊大導師，　喬答摩勝族，

具相身金色，　見者無厭足。

調御諸眾生，　入解於正教，

永離諸不善，　清淨心無垢。

如雲住虛空，　注甘露法味，

令一切有情，　滋善根種子。

如來大聖尊，　及諸比丘眾，

住最上安隱，　能到於彼岸。」

福蓋正行所集經卷第九

福蓋正行所集經卷第十

龍樹菩薩集

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

是時長者復以伽陀稱讚佛已，發誠實言作大誓願：「以我所修善根功德，願未來世得成佛道，亦如世尊具足成就三十二相、八十種好，以無礙智無上法藥能愈眾生貪恚癡病，於無親者為作主宰，於黑暗者為作照明，未調伏者令善調伏，未信解者令生信解，未安隱者令得安隱，未涅盤者令得涅盤，畢竟出離生老病死憂悲苦惱，咸使生天受妙快樂。復能勸修八聖道行，開示宣暢四聖諦法，令彼聞已心得悟解，讚佛法僧種種功德、無量智慧，自性清淨、廣大威神無能勝者，能拔輪迴生死苦惱，方便誘導入解脫城，漸次令修諸功德法，守護淨戒，修奢摩他、毘鉢舍那，於四無畏及四神足、四正勤等治諸懈怠，於四念處明記不忘，四無量心平等修習，依五根力斷五趣障，了五蘊相自他同等，具足圓成六波羅蜜，以七聖財普施一切。修淨戒足，蹈七覺花，一心安住七方便觀，分別演說八聖道支，善能修習九次第定，具足十力，名聞十方、得十自在，乃至成佛。」

爾時世尊見彼長者於大眾中發誓願已，讚言：「善哉！汝今真是人中大龍、人中師子、最上最勝、人中大仙，離諸垢染如白蓮華，堪能運載一切眾生、堪能荷擔無上菩提。」是時世尊舒金色手如蓮華開，指間網絻其紋巧妙，如父撫子按長者頂，以梵音聲如春雷震而作是言：「汝於來世當得作佛，號能滿眾生志願如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。具足十力，破諸魔眾，其土清淨，廣大富樂。」時虛空中有諸天子，雨妙香花而為供養。普佛世界一切有情，皆發信心，樂修福行。爾時世尊而說偈言：

「汝於未來世，　積集勝功德，

於生死海中，　拯濟諸沈溺。

過無數劫已，　當得成佛道，

慧眼淨無垢，　現證一切法。

具相放光明，　如世間杲日，

令一切眾生，　除三毒黑暗。

天人大眾中，　最勝無過上，

善調伏有情，　皆令修梵行。

為第一導師，　具足一切智，

得最上菩提，　如蓮華出水。」

爾時世尊與彼長者於大眾中授佛記已，時頻婆娑羅王國內人民咸發信心，歎未曾有。由於佛等專修施行，於人天中常為主宰、有大威力，常以大悲利益安樂一切眾生，無上菩提決定獲得。是故佛勅諸比丘等，於此經典常當受持、為人宣說。

廣明施行，恐繁且止。持戒功德，今當顯示。云何布施之後即云持戒？此依諸經，次第如是。又諸眾生放逸著樂，多由內心自邪思惟，隨順造作乃至現行，流至身語破毀禁戒。為令眾生發起對治，故布施後說持戒相。若佛弟子及諸白衣，於彼禁戒堅持無犯，此說是名清淨持戒。若諸眾生發起邪思身語意業，造眾多罪，殺害眾生斷人命根，他所有物不與而取，妉著染欲心無暫捨，妄言、綺語、惡口、兩舌，起大邪見撥無因果，殺父、害母、殺阿羅漢、以惡毒心出佛身血、破和合僧，破塔壞寺、盜眾僧物、污淨行尼，於諸善人喜生罵辱，常樂聚集說無義語，輕法慢教、貪營世務。為邪活命，造諸惡業，魁膾獄卒、屠殺捕魚、穿窬抄劫，乃至貧人微少財物亦行剝奪。與他毒藥損害眾生，象馬牛等樂為犍犗。破壞聚落、斫伐林木。發言磣毒，譏刺賢善。詐現威儀，其心諂曲，善說不善，與令不與。造眾罪已，臨命終時，種種苦相皆悉現前。識既滅謝，惡業隨逐，墮地獄中受極重苦。地獄有四：一曰煻煨、二曰屍糞、三曰劍林、四曰灰河，是四地獄名為近邊。復有八熱根本地獄：一名燒然、二極燒然、三名眾合、四名號叫、五大號叫、六名炎熱、七極炎熱、八名無間。時彼獄中有諸獄卒，厥狀醜惡甚可怖畏，或作牛頭驢象頭等。其形長大、肥壯多力，身皮黑澁、髮毛黃赤，皺眉怒目、褰鼻嚲脣，兩臂堅硬，手執鐵棒，或持利斧、槍戟鎚鋸、劍輪罥索種種苦具，皆出猛焰。是諸獄卒兇險卒暴，於彼罪人無少慈心，或燒或煮、或斫或鋸，尋即命終，須臾復活。或復驅入煻煨屍糞地獄之中，下足燋爛，舉復如故。遙見林木即往逃避，到已枝葉皆為鋒刃，從上而墜斫截其身。有諸鷙獸、虎兕師子、摩竭魚等，張口吐火、齒牙銛利，咀嚼吞噉造惡有情。有大鐵樹名娑拉末黎，上有百千鋒刃鐵刺，一一鐵刺長十六指。時彼獄卒驅逐罪人，隨其上下而逆刺之。諸惡飛禽競集其上，利喙堅爪或鵮或躩。獄卒或以大熱鐵丸，以鈐擘口逼令吞之，或鎔銅汁灌其口中，從咽徹下悉皆燋爛。或以鐵釘而釘其舌，復以鐵犁使牛耕之。或投罪人大鐵臼中，復以其杵而擣碎之。或以鐵匣而夾其身，耳鼻口中悉皆流血，一切身分破壞無餘。有大炭坑極深炎熾，以彼罪人擲入其中，倏然之間變成火聚。時諸獄卒咸共呵責：「汝於昔時多造諸惡、心無慈行，破犯禁戒。今受其報，自當知之。」此中極苦難堪難忍，長時受罪，業盡方出。是故佛勅，汝等比丘常於此經受持讀誦、為人演說，令修施戒得成福蓋。

佛言彼破戒者，由彼惡慧內心思構，不起對治，熱惱逼迫造作眾罪。猶如乾枯樹穴之中置之炎火，必為所燒。如敗種子，雖植良田畢竟不能生長其芽；彼破戒者，於佛法田不生善芽亦復如是。又如林木悉伐其本，莖幹枝葉不復滋茂；破戒之人斷其善根、壞功德法亦復如是。猶如枯井，諸渴乏者欲求其水必不可得；彼破戒者，一切善人從其求法亦不復得。如旃茶羅不堪為王，一切人民不肯信伏；彼破戒者不堪說法，一切眾生不能聽受。譬如人於腐爛甘蔗欲求其味，終不可得；若於毀犯禁戒之人求其功德，畢竟無有。又諸白衣見彼沙門孤單無累、寂靜安樂，棄捨其家樂作沙門，彼無正因，心不決定愚癡暗鈍。作沙門已，復樂經營世俗事業、妉著染欲，破毀禁戒。時彼眾中有諸耆德，呵責於彼，為說偈言：

「汝持佛三衣，　樂作非法行，

污辱彼淨眾，　旃茶羅無異。

內心邪思惟，　五欲諸境界，

猶如彼犢子，　常念於水草。

樂作世俗事，　貨易諸珍異，

增減其價直，　言說無誠實。

彼則如漏巵，　其心常不足，

為求少財利，　營構虛詐事。

譬如蜂採花，　當依蓮花林，

返入荊棘叢，　枉受諸艱苦。

我佛法大海，　終不容其屍，

彼鹻鹵田中，　不復生種子，

如癩病縈纏，　無方可療治。

汝作諸惡業，　何不生驚怖？

亦如漏舡舫，　自他豈能渡？」

佛言：破戒之人，無所堪任。由多欲故，心則多求，侵犯他色，常懷驚懼、失壞名聞、離善知識。當知此輩如彼慳者，畢竟無有少施功德。彼破戒人如貧無手，雖至寶山而無所得。如不淨瓶滿而流溢，如彼陷穽人見遠避，如室中蛇人常恐懼，如好園林中蹲猛虎，如險惡道人不欲往，如彼破車不能運載，如彼惡人眾皆擯棄，如彼毒蛇眼不欲視，如尸陀林人多厭惡，如彼狂象惡人所制，如竊盜人富者所忌。猶如彩畫占博迦花，彼無戒香亦復如是。如旃檀林有蓖麻樹，其臭相雜，速當斫伐。假使口中有百千舌，不能盡說破戒過失，欲知其數無有邊際。由破戒故，不能增長一切眾生平等善法。如契經說：有一士夫謂其婿曰：「汝今駕車，入林伐薪。」由伐薪故，乃失其牛。因尋牛故，令人守車。牛尚未獲，車復失矣。是人周慞，處處推覓。到一池所，見有飛禽，即取其斧遠而擲之。擊禽不中，斧墜池中。脫衣岸上，入池求斧，斧不復得，衣為人偷。裸形歸家，時已昏黑，既至門首，潛窺牕下。彼家中人咸謂賊至，以杖擊之，而傷一目，眼中流血悶絕于地。時有惡蟲從上而墜，聞其血腥，復食一目。向曉丈人自舍而出，知其是婿，怪而詰之。具陳上事。即為其婿乃說偈曰：

「失衣及壞目，　人身何所為？

既不堪承事，　由此而遐棄。

亦如佛弟子，　寧廢其多聞，

於戒當護持，　破戒如無目。

是知毀戒者，　假名為沙門，

不應受供養，　失諸善功德。」

此中復說，譬如長者而有多子，常加訓誨令無放逸，即以庫藏種種財物、奴婢僕從，悉付與之，如此則能長守快樂。其諸子中或有奢侈、樂著女色，長者聞已即集親屬苦切責之，以少財物遣出其舍，復誡之曰：「慎莫放逸散壞汝財，後受貧苦，為他所棄。」是長者子不從其教，未久之間所費都盡，形容憔悴，以乞自活，為彼親族之所惡賤。時父長者見已憂惱，心則棄捨，於眾人前高聲唱言：「此非我子。此非我子。」令彼聞已，深懷慚恧。佛言：「我亦如是。若諸弟子破毀禁戒、無慚無愧，即便擯出佛法之中，亦不付與菩提分等諸功德法、種種聖財。乃於人天、沙門婆羅門等大眾之中高聲唱言：『此破戒者，非我弟子。』令彼聞已。羞恥過罪。」

又諸白衣既出家已，當依沙門清淨而住，著袈裟衣、執持應器，被精進鐙、修習多聞。返依世俗作邪活命，乘御象馬、身擐甲冑、持弓負矢入軍陣中。如是等比，於我法中毀壞律儀，眼不欲視。譬如世間彩畫燈炬，設使眾多不能除暗。彼愚癡人不能發起無漏聖智為世照明，亦復如是。如俳優者著妙衣冠，於眾人前自稱王者，然彼實無第一娛樂。破戒之人雖服袈裟、作沙門相，則無清淨出世妙樂。又如貧人詐稱豪貴，於大眾中高聲自謂我是長者，然彼實無隨意自在。彼破戒者假名沙門，則不能得解脫妙果。

福蓋正行所集經卷第十

福蓋正行所集經卷第十一

龍樹菩薩集

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

此中復說，破戒之人於諸如來所有種種功德善法不能成就。譬如王女出降貧士，至彼家已謂其夫曰：「我是王女，所欲如意。當須上妙燒香花鬘、眾寶瓔珞嚴身之具，庫藏諸物皆悉周備。若如是者，我則住此。」貧士答曰：「如上諸物，家中所無。」王女聞已乃呵責之：「如是貧乏，我當去矣。」佛言：「彼破戒者亦復如是，不能成就最上清淨解脫之女，亦不能得煖頂忍等所燒之香，亦不能得別解脫戒所成之花，亦不能得禪定解脫所成之鬘，亦不能得菩提分等種種庫藏，亦不能得聞思修等所成智王，亦不能得最上最勝正等菩提，亦不能得緣覺聲聞為其眷屬。是破戒者，由無善業，於現生中則無福德，一切善人不樂同住，有所言說人不信用，於出世間所有如來功德法財則為永失。」

是時會中，尊者阿難即從座起，前白佛言：「云何世尊於弟子中毀犯戒者，不為宣說甚深法要，不復攝受而見擯斥？咸謂如來非大悲者。」佛告阿難：「我於世間一切眾生平等憐慜，於所說法心無悋惜。由彼非器不能堪任，故不為說。非如世間智者說法，於諸眾生有違順相，若相違者不為宣說，如拳握物祕之不與。如有國王作大施會，召諸沙門、婆羅門等，所須之物皆給與之。有婆羅門從餘方來，住立王前多乞諸物。王聞語已，悉不與之。時有近臣勸王隨意施婆羅門，王乃答曰：『非有所悋。此人無德，故不與也。』」佛言：「阿難！我亦如是。由彼破戒，非是法器，故不為說。設為彼說，不能領受。如器有竅，不堪貯水，縱使晝夜勤力添汲尋復漏失。是破戒者，不能容受功德法水，亦復如是。設使少分違犯禁戒，是人亦於菩提分等種種法寶不能成辦。當知是人所持淨戒不名圓滿、不復增長。如是戒行不增長故，於解脫法亦不增長。於解脫法不增長故，彼所獲得非寂靜道，但得名為相似解脫。若於戒法堅持不犯，是人則於菩提分等種種法財各各入解、如理思惟，得安隱住。汝等比丘！於此經典常樂受持、為人演說，施戒功德得成福蓋。」

若諸比丘住正思惟、親近善友、樂聞正法，能除世間憂畏熱惱，遮遣惡法不令生起，如滅熾火使無遺餘。若諸比丘住邪思惟，引生放逸令心散亂，則唯攝取五欲因緣。是諸有情生煩惱處，決定失壞諸功德法，如非時雹傷其苗稼，能招世間種種災難，常懷諂曲、無有慚恥，為彼白衣譏毀輕慢。此非法人，志意下劣，於彼沙門清淨善果心不希樂，於諸如來甘露法水則不能飲。樂作諸惡、求趣險道，攝取地獄、餓鬼、傍生，極惡苦處而為依止。若於佛言心不信受，雖少犯戒則受劇報，何況廣多造作惡業，所感之果其苦難量。如《伊羅葉龍王因緣經》說。

如是我聞：一時佛在嚩囉拏城施鹿林中仙人墮處，為諸大眾宣說法要。時伊羅葉龍王知佛世尊在彼說法，發清淨心，欲詣佛所親近供養，即作是念：「我身龍屬，多諸冤讎，儻相會遇必為損害。」乃變己身作轉輪王，相貌端嚴、威德自在，眾寶瓔珞莊嚴其身，持妙繖蓋、乘寶輦輿，七寶千子內外營從。復以九十俱胝軍眾前後圍繞，復有百千外道梵志、婆羅門等、諸乞丐者皆悉隨從。威神翊衛，如天帝釋，即時奔趨如來法會。

爾時世尊有諸四眾、天龍藥叉乾闥婆等恭敬圍繞，而為說法。時彼眾會見是事已，咸生驚疑，前白世尊：「此為何王，威德乃爾？」佛語大眾：「此非人王。且待須臾，自當知之。」時彼龍王到佛所已，頭面禮足，退坐一面。佛言：「龍王！汝昔愚癡，今受此報。復有何緣而至于此？宜應速疾起離此處，捨其變現而作本形，可復來此顯示眾會。」時彼龍王白言：「世尊！我輩龍身，然多冤對，忽此相逢定興災難。由是之故為變化也。」時佛世尊聞是說已，勅金剛手大藥叉神，為彼龍王隨逐守護，令至餘處乃復本形。其身長大，麁澁乾裂，種種惡相積集成軀。由先業故而有七頭，一一頭上有伊羅樹，由彼樹故動搖苦楚、膿血交流極甚臭穢，無數蛆蟲之所[口*(贊-貝+日)]食。復本形已，還至佛所。彼龍之首在嚩囉拏城，其尾所至怚叉尸羅國。時諸大眾久離貪者，覩是惡狀猶生驚怖，咸作是念：「此何有情感報如是，而來此耶？」佛語大眾：「此乃適變作轉輪王來至我所，遣令起去現本相。」爾時諸沙門聞佛說已，咎嗟懊惱默然而住。時伊羅葉龍王既作龍身，悲啼白佛：「唯願世尊大慈憐愍，記我何時脫此惡趣。」佛言：「龍王！今為汝說，當生諦信。却後當來，眾生壽命八萬歲時，有佛出世名曰慈氏，彼佛記汝所經時分脫此龍身。」是時龍王聞佛說已，舉聲號哭，淚若河流。佛以大慈善言誨喻：「汝當自咎，徒增悲苦。今此會中難可久處。」時彼龍王深自剋責：「我此惡業無相似者，願承佛力早離此苦。」乃作誓曰：「從是已後盡未來世，心不邪思、不生放逸，乃至螻蟻不生殺害。」作是說已，頂禮佛足，即於會中忽然不現。

時彼阿難即從座起，一心合掌，乃問如來：「而此龍王先作何罪，墮龍趣中？復由何業，而有七頭，一一頭上有伊羅樹，動搖痛苦、膿血交流。唯願如來為我等輩說其因緣，令知罪犯。」

爾時世尊謂阿難曰：「乃往過去賢劫之中，眾生壽命二萬歲時，有佛出世名迦攝波如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。時彼龍王於佛法中出家修道，作三藏比丘，厭怖煩惱、修遠離行，於空閑處習奢摩他。從定出已，日已過中，入彼聚落而行乞食，或有所得、或無所得，為人所呵生諸煩惱。出其聚落，至阿蘭若，伊羅樹下往返遊行。因以兩手而取其葉，如是數四摘已復摘，碎以棄之。時佛知已，呵彼比丘，為說戒相，俾令悔謝。彼不信受，而作是言：『此無情物，何咎之有？』由二因緣，受斯苦報。過時乞食，生於龍中。由不信故，生伊羅樹。」

佛語諸比丘：「彼伊羅葉龍王，作少惡因，今受多苦。自作其因，自受其果，非外地界水火風界而能招集，皆由內心之所造作。

「若諸有情，畢竟樂作非法黑業，於惡趣中定受苦報。若諸有情，畢竟樂作清淨白業，於人天中定受樂報。若諸有情，所作之業善惡相參，雜受其報。是故比丘，於彼黑業畢竟莫造，於彼白業決定修作。果報卒至，猶如瀑流，善惡之業影響無差。」如有頌云：

設經無量劫，　彼業不能壞，

果報成熟時，　眾生決定受。

佛言：「汝等比丘！當依佛語，如理思惟，於諸禁戒不應少犯。是故我今委細分別毀戒過患，為令有情深生怖畏，永斷諸惡、勤行眾善。汝等比丘！於此經典為人演說，成就福蓋。」

是時會中尊者阿難陀白言：「世尊！是持戒相，云何了知？」佛告阿難：「欲入佛法，先持五戒，謂不殺生、離不與取、遠欲邪行、斷虛妄語、飲酒放逸。如是行相，各各了知。阿難！在在處處城邑聚落，有諸善人清信士女，依止善法、樂持淨戒、發生淨心，於此五戒盡其形壽而能奉持。」

如《造作福業經》說：云何持戒得成福事？若人能於一切有情不行殺戮，是人得名持不殺戒。殺生者，從初起心決定當殺何等物命，或令他殺，起加行心正斷彼命、剸割受用，是人名為得殺生罪。

若人於他所有財物，離不與取，是人得名持不盜戒。偷盜者，謂於他物不與而取，或行劫掠，或他遺忘隱而不與。乃至從初，起加行心，盜其物已，是人名為得偷盜罪。

若人能離一切染欲，或於他色不生侵犯，是人得名持不婬戒。欲邪行者，非親族家、衒賣里巷、生染欲處，皆不應往。或他親眷常所守護，巧設方便遺其珠瓔，或他遭難而生強逼。如是起心，乃至所作，是人名為得邪欲罪。若人能離虛妄所說，發言誠諦，心口不違，是人名持不妄語戒。妄語者，謂見言不見、不實言實。如律中說。如有比丘自遠方來，或有問言：「見某人不？」彼實見已，答言不見。如是等類，得妄語罪。

若人於酒，誡已不飲，或風飄香亦不欲嗅，是人名持不飲酒戒。酒有三種：一曰蘇囉，謂以米糪和合造作。二曰梅哩，唯用根果，或花葉等取汁而成。此二種酒，具色香味，因風飄香聞皆欲飲，飲已迷醉則生放逸。三曰摩[寧*也](切身下同)，此略不說。是三種酒，若樂飲者，是人名為得飲酒罪。又如《難禰迦經》說，摩[寧*也]酒者，不應造作。比丘飲已，引生放逸、損費財物、受用不充，增益瞋恚，或相敺擊、惡言相加，多諸諍訟。已至失衣，裸形無愧，惡名流布，善人遠離，廢忘誦習大乘經典，減損智慧，增長無明，不敬三寶、父母宗親、於族姓中不為崇重。如是破戒，由飲如上三種酒故，生諸過失。是故應知，於殺生等不復造作，常當遠離。

福蓋正行所集經卷第十一

福蓋正行所集經卷第十二

龍樹菩薩集

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

今此略明持戒之相。始自諸根任持密護，飲食知量，減除睡眠，常樂尊重修諸梵行，聞昔受樂不喜思念，復能顯示沙門功德、出離輪迴惡趣過患。近善知識，如理作意，樂聞正法、入解其義，除貪恚癡、斷諸煩惱，袪虛妄想、增長明慧，專求解脫不生疲勞。設有毀犯微細罪垢，悉能發露而不覆藏。一切財物心無悋惜，常樂惠施貧苦眾生。了知五欲多諸過患，於己眷屬恩愛纏縛，生遠離想，譬之深冤。獨處林野，捨諸憒閙，不畜長物，異諸貪夫。有來求法，不生慳嫉，即為宣說，令其信解。能以慧劍除煩惱賊，得諸善人尊重讚歎，堪受世間上妙衣服臥具飲食之所供養。於諸肉味棄絕亡想，及世名利心無希取。於善不善二種業道，若作若止決定信解。自入解已，除去我慢，以饒益心為他演說，化諸外道尼乾子等亦生信解安住佛法。自三衣外餘所有物，以清淨心而施與之。是人則為住聖種族，身心清涼、離諸熱惱。了知六處無有真實，猶如癰疽為物所覆，常為煩惱蚊虻咂食。諸有智者勤求方便，依正念處及八聖道善法香煙而薰屏之。了知五蘊猶如芭蕉，若生貪心，作不堅想。由彼貪故失壞正道，先制諸根令不散亂。漸令修習住三摩地。了知境界本性唯苦，猶如棘林稠密難越，亦如塵垢坌污有情，以正法水而澣濯之。如是觀察彼蘊處界，生長諸惑，不可愛樂。此明持戒而有二種，一者不清淨持戒、二者清淨持戒。如律中說，有二比丘精進持戒，各處一方，善名遠布。時諸人民咸仰其德，共詣彼所親近供養。是時有王名迦尼瑟姹，聞二比丘護持淨戒，與諸臣從往至其所。見彼耆年，威儀整肅、修習禪定，乃生敬心，先意問訊。王曰：「大德！如此持戒，欲何所求？」比丘白言：「我意來世願作國王。」王聞語已，不生忻樂：「云何持戒無慧揀擇，返趣輪迴生死纏縛？汝為誑惑諸天人民。我今於此，不應供養。如是持戒，名不清淨。」復詣新學比丘之處，王乃問曰：「汝今持戒，欲何所願？」比丘白言：「承王顧問。我所求者，願成菩提，利樂群品。」王聞是說，心大歡喜：「如是持戒則非錯謬，離諸垢染名為清淨。我今應作最上供養。如是沙門發廣大心，帝釋諸天皆應供養。」時諸人民聞王稱讚，皆共合掌禮比丘足。王乃顧彼諸侍臣曰：「各持所珍而以奉施。」此則名為清淨持戒。

如世尊說，有十種緣，名不清淨持戒。一者攝取損害、二者深著染欲、三者不求出離、四者常生懶墮、五者遍計希求、六者退失正行、七者邪命自活、八者失安隱樂、九者寡聞不學、十者廢忘誦習。

云何名為攝取損害？謂於國王、王子、大臣，懼其威勢，常當遠離，乃至種種諸惡律儀。比丘設為渴乏所逼，不應於彼求水而飲，未斷煩惱、未得神足，不能自調，多生驚怖。

云何名為深著染欲？於五塵境邪思相續，自性縱逸，廢善修作。

云何名為不求出離？捨於勝處而趣非處，復毀勝處，讚五欲樂。

云何名為常生懶墮？數數思念過去所作非義利事，互相執諍，恃己所有資生之具受用隨意而生憍慢，多於耆年有德之人不能致敬、託事不起。

云何名為遍計希望？謂於知識同梵行者，互相諂讚苟求利養。

云何名為退失正行？樂造諸惡、違越戒法，無善方便起對治道。

云何名為以邪活命？畏己難養，心無止足。如律中說，邪命比丘作非律儀，矯現異相，於大眾中自矜己德，多言無恥猶如狂犬。或恃種族多聞論議，或於非時為他說法，雖有少德，為貪利故，彼聞法者多不信受。聞有人言：「於某方所有婆羅門大族長者，施諸衣服種種資具。」即至彼所，謂長者言：「我為耆德，當以最上奇妙之物願先見施。」是時長者恐生諠競，不違其意而給與之。僕吏見已，咸生輕毀，所施不與擯遣令去。時彼比丘心生憂惱，於長者前而作是言：「我先不欲詣劣種姓求諸所須。今既無得，住亦無愧，彼雖下族，亦能喜捨。」如是比丘巧言詭詐，以多求故心常熱惱。

云何名為失安隱樂？彼持戒者當應安住不苦不樂處中之行，非如外道尼乾子等坐臥棘刺、五熱炙身，虛受勤苦一無果利。若著於樂亦無所證，但增放逸後招苦報。

云何名為寡聞不學？外雖防惡，內無明慧，一向顓愚不能諮問。

云何名為廢忘習誦？但思飽食，不能進修，充飫腸胃、不淨流溢。實非沙門，自稱梵行，猶如鳴螺但馳虛聲。如是十緣隨具一種，此則名為不清淨持戒。諸修行者應當了知。

若人深心決定信解，乃至小罪生大怖畏，當知是人善住淨戒。如律中說，有一長者市得一僕，既幼且貧賣身自濟，然彼內心受持佛戒。忽爾長者使令殺生，僕即白言：「長者正人，云何遣人而為殺業？於善不善要當分別，為持佛戒弗敢從命。」長者感悟乃止其殺。

復有國王名計羅迦，常以嚴刑而治于世。若彼民庶有諸過咎，攝屬官者悉當誅戮。時有一人臨當被害，彼旃陀羅稽首王前：「我今發心始受佛戒，於諸罪人誓不行殺，乃至螻蟻亦不損害。」王曰：「汝遵佛戒，違拒國令。既無所用，養汝何益。」時旃陀羅復白王言：「我今決定不毀淨戒。願王試觀，帝釋諸天尚於佛制無敢違越，況我輩乎。」王曰：「實爾。當以嚴刑先斷汝首。」旃陀羅曰：「我今此身攝屬於王，然於後世更有餘身，以此持戒善根功德，當得世間上妙快樂，乃至諸天隨意願往，於未來世樂求善法，增長信進念定慧力，以功德水洗滌貪等三毒垢染淨盡無餘，決定當得預流等果，乃至如來淨妙法身。」作是願已，於大眾前高聲唱言：「我今此身從因緣生，於剎那頃必當就盡，為護佛戒心無憂怖。」王聞是說益增忿怒，即勅使者驅旃陀羅，於尸陀林而斷其命。時諸人民咸生驚歎，乃相謂曰：「此大丈夫，甚為希有，為護佛戒捐其軀命。」

是故當知，一切眾生匪拘小大種姓高下，但能深心具諸慚愧，決定信解而不毀犯，則得名為清淨持戒。

此中復明不清淨持戒。如律中說，有一比丘修遠離行，栖止巖谷。忽於夜中自取麨食，由怱遽故而破其器。時眾聞已，訶彼比丘，雖處山間而非時食。此則名為不清淨持戒。

復有比丘，本婆羅門，後依佛法出家修道，樂於曠野單己而居。由慣習故，常於夜分摺去袈裟蹲踞而坐。有先徒屬忽來省問，乃語彼曰：「此若無人，汝可入彼菴羅林中採果持來。」弟子受教，即住彼所，乃為主者之所執縛。此亦說名不清淨持戒。

復有比丘住阿蘭若修寂靜行，入里乞食，悞過婬舍。彼女問曰：「持戒比丘何故來此非解脫處？若樂和合，當入火坑。」如是比丘雖居空閑，不善觀察，為彼譏訶。此亦說名不清淨持戒。

有二比丘住阿蘭若，然實無德，自謂有德。隨諸商人入於大海，暴惡黑風非時而起，波濤洶涌咸生驚怖，水族諸獸、摩竭魚等交橫往返，觸壞船舫。彼諸人眾紛擾悲號，或得浮濟、或為沈溺。時老比丘墜水中已，顧己衰朽命不能脫，即解浮囊與其同伴。彼既得已，多取珍寶摩尼珠等，遂喪其命。此則名為不清淨持戒。

次復明彼清淨持戒。有一比丘涉於遠道，乃為賊輩悉奪其衣。中有一人先作沙門，知其護戒，語彼徒曰：「以草繫縛，捨之而去。」比丘專念佛所制戒，一切草葉不得挽絕，伏於道側不敢少動。遇王畋獵，遙見疑是裸形外道我慢不起，即往詰之。知是比丘，為護淨戒不傷草葉。王歎希有，乃令釋之，為設飲食，復施其衣。此則名為清淨持戒。

有二比丘自遠方來，欲往供養如來舍利，途涉辛勤欲求水飲。第一比丘為渴所逼，不暇觀視即飲其水。第二比丘雖亦渴乏，驗水有蟲，謂其侶曰：「寧自渴絕，無傷他命。不應違犯世尊戒律。」端坐林下，忍渴而終。以是緣故生忉利天，見佛聞法，證預流果。此則名為清淨持戒。

有優婆塞久修梵行，忽爾其舍為火所焚，誡諸子曰：「汝慎勿以有蟲之水而沃其火。所以者何？我護水中微細諸蟲不顧財貨，豈為少利而墮惡道。」此則名為清淨持戒。

是故智者應當安住清淨持戒，畢竟遠離不清淨持戒。當知如來出現於世，常樂利益一切有情，閉惡趣門、示生天路，燒煩惱薪、拔貪欲本，化諸眾生捨家離縛，皆令獲得吉祥安樂，究竟超越生死瀑流，乘智慧舟到於彼岸，漸次圓證菩提涅盤。建大法幢，摧諸外道我慢高舉諸不善行，皆使發心勇猛精進，以正法水，洗其渴乏。彼聞法已，依教修學，積集法財功德寶藏，安住神通，出離三有，了勝義諦，住解脫處。如是持戒，諸佛所讚，當知是人為世間眼，能導眾生至安隱處，亦如明燈能破癡暗，如清淨水能滌罪垢，如妙良藥療煩惱病，如大醫王善拔欲箭，如世良田生功德苗，善能教示懈怠眾生，令生喜心樂持淨戒。

若人樂作不善業道，如冤同居必遭損害。如依外道婆羅門法而求出離，返招殃咎。當依往古諸佛教法，袈裟幖相以求解脫，則能銷滅諸不善根，令諸魔軍生大憂怖。以智慧力。斷除煩惱，得大名稱、離諸衰患，究竟成就妙菩提道。如說馬鳴智者堅持淨戒、善說法要，現生獲得名聞義利，復生天中受勝福報，增長明慧種種功德。當知善能持淨戒者，猶如貧士獲其賢瓶，隨所求者皆得如意。常當精進恭敬守護，如事師尊無疲勞想，持淨戒者。亦復如是。

如世尊說，清淨持戒則能獲得十種功能。一者由持戒故，凡所施為無有錯謬，不生煩惱、心常喜悅，由喜悅故深心樂法，由樂法故身得輕安，由輕安故受勝妙樂，由妙樂故引生禪定，由得定故了知實際，了實際故安住菩提、棄背障染、住無我智，則能永斷微細煩惱，我生已盡、梵行已立、不受後有、向涅盤界。二者由持戒故，所有三業不造眾罪、遠離惡趣，臨命終時心無怖畏，所作福業眾善現前，隨意往生勝處受樂。三者由持戒故，美名流布，聞者稱讚。四者由持戒故，睡安覺安，身心無惱。五者由持戒故，常得諸天愛念守護。六者由持戒故，處大眾中，心無怯弱。七者由持戒故，不為非人伺求其短。八者由持戒故，得諸惡人視如親族。九者由持戒故，所須無乏不假希求，常得善人恭敬供養。十者由持戒故，所願隨心皆得成就。若欲求生最上種姓、大富長者、婆羅門家，或復求生六欲諸天，乃至色界無色界天，或求離欲阿羅漢果寂靜解脫，咸得如意。如是持戒所獲功德，譬如大海深廣無邊，若我具足次第宣說，窮未來際亦不能盡。如向所明持戒功能，何人曾獲如是勝報？如佛大僊皆悉成就。從初發心修持淨戒，乃至獲得三明六通、力無畏等、三十二相八十種好，美妙分明，圓滿無減，紺髮右旋如蜂黑潤，項[佩-一]圓光猶如滿月，面貌端嚴如蓮華敷，形儀挺特如融金山，雙足平正妙善安住，身肢圓滿如尼俱律陀樹。常以愛眼視諸眾生，凡見佛者皆蒙利益，方便拔濟出離惡道，於諸世間而無與等，故號如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。若諸眾生受持淨戒，則能獲得如上功德，與諸如來等無有異，善能利樂一切有情，故布施後明彼持戒。次第行相如前已說。汝等比丘！常當一心樂行施戒，為人顯示，則為具足成就福蓋。

福蓋正行所集經卷第十二